<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Divergent</title>
    <link>http://dannii.cc/</link>
    
    <atom:link href="http://dannii.cc/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description>今天，终会成为过去，唯一能留住的就是未来</description>
    <pubDate>Fri, 13 Feb 2026 14:21:28 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>算法时代</title>
      <link>http://dannii.cc/2026/02/13/ai-chuang-zuo-suan-fa-shi-dai/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2026/02/13/ai-chuang-zuo-suan-fa-shi-dai/</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Feb 2026 08:45:00 GMT</pubDate>
      
      <description>昨晚刷到「三个少年杀人犯」纪录片时，我的手机突然震动——连续三条同类推送。这个发现让我惊出一身冷汗：**我们正用点赞键训练专属AI！**</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="🔥算法时代：信息茧房是牢笼还是武器？聪明人都在用的「喂养式学习法」"><a href="#🔥算法时代：信息茧房是牢笼还是武器？聪明人都在用的「喂养式学习法」" class="headerlink" title="🔥算法时代：信息茧房是牢笼还是武器？聪明人都在用的「喂养式学习法」"></a>🔥算法时代：信息茧房是牢笼还是武器？聪明人都在用的「喂养式学习法」</h1><hr><h2 id="🌪️-凌晨三点的恐怖实验：你的点赞正在训练AI助理"><a href="#🌪️-凌晨三点的恐怖实验：你的点赞正在训练AI助理" class="headerlink" title="🌪️ 凌晨三点的恐怖实验：你的点赞正在训练AI助理"></a>🌪️ 凌晨三点的恐怖实验：你的点赞正在训练AI助理</h2><p>昨晚刷到「三个少年杀人犯」纪录片时，我的手机突然震动——连续三条同类推送。这个发现让我惊出一身冷汗：<strong>我们正用点赞键训练专属AI！</strong></p><p>当普通人还在抱怨「信息茧房」时，聪明人已经把它变成24小时在线的私人智库。搜索「认知提升」后，我的推送栏出现了：</p><ul><li>🧠 脑科学博士TED演讲《神经可塑性的奇迹》</li><li>📚 豆瓣8.9分认知书单</li><li>⏳ 硅谷精英的时间折叠术</li></ul><p>这哪里是牢笼？分明是《如何阅读一本书》的算法升级版！主题阅读三要素「方向-输入-体系」，正在被智能推荐完美复刻。</p><hr><h2 id="💥-算法陷阱生存指南：从巴甫洛夫的狗到认知驯兽师"><a href="#💥-算法陷阱生存指南：从巴甫洛夫的狗到认知驯兽师" class="headerlink" title="💥 算法陷阱生存指南：从巴甫洛夫的狗到认知驯兽师"></a>💥 算法陷阱生存指南：从巴甫洛夫的狗到认知驯兽师</h2><h3 id="1️⃣-多巴胺劫持真相：15秒的致命陷阱"><a href="#1️⃣-多巴胺劫持真相：15秒的致命陷阱" class="headerlink" title="1️⃣ 多巴胺劫持真相：15秒的致命陷阱"></a>1️⃣ 多巴胺劫持真相：15秒的致命陷阱</h3><p>深夜刷短视频时，你是否总被娱乐八卦截胡？神经科学发现：<strong>APP用15秒切换节奏精准刺激多巴胺</strong>，让人变成点击奖励的「数字小白鼠」。</p><h3 id="2️⃣-逆向驯化案例：大厂总监的跳槽秘籍"><a href="#2️⃣-逆向驯化案例：大厂总监的跳槽秘籍" class="headerlink" title="2️⃣ 逆向驯化案例：大厂总监的跳槽秘籍"></a>2️⃣ 逆向驯化案例：大厂总监的跳槽秘籍</h3><p>某互联网产品总监的骚操作：</p><ul><li>跳槽前集中搜索「新能源车供应链」</li><li>两周后信息流变身行业报告+专家访谈</li><li>成功拿到某造车新势力offer</li></ul><hr><h2 id="🚀-主题阅读算法化：三天建成认知护城河"><a href="#🚀-主题阅读算法化：三天建成认知护城河" class="headerlink" title="🚀 主题阅读算法化：三天建成认知护城河"></a>🚀 主题阅读算法化：三天建成认知护城河</h2><h3 id="传统VS智能："><a href="#传统VS智能：" class="headerlink" title="传统VS智能："></a>传统VS智能：</h3><table><thead><tr><th></th><th>传统主题阅读</th><th>算法喂养法</th></tr></thead><tbody><tr><td>耗时</td><td>3个月</td><td>3天</td></tr><tr><td>成本</td><td>买书&#x2F;查资料</td><td>点赞&#x2F;收藏</td></tr><tr><td>知识密度</td><td>线性积累</td><td>网状爆破</td></tr></tbody></table><h3 id="📌-知识博主的「分舱喂养法」"><a href="#📌-知识博主的「分舱喂养法」" class="headerlink" title="📌 知识博主的「分舱喂养法」"></a>📌 知识博主的「分舱喂养法」</h3><ul><li>财经号：关注50+顶流分析师</li><li>心理号：刷遍斯坦福公开课</li><li>文学号：追踪矛盾文学奖得主<br>三个月搭建跨学科认知模型，效率提升300%！</li></ul><hr><h2 id="🧩-认知驯化四步法（实操版）"><a href="#🧩-认知驯化四步法（实操版）" class="headerlink" title="🧩 认知驯化四步法（实操版）"></a>🧩 认知驯化四步法（实操版）</h2><h3 id="🔑-目标锚定术"><a href="#🔑-目标锚定术" class="headerlink" title="🔑 目标锚定术"></a>🔑 目标锚定术</h3><p>搜索前先画「关键词思维导图」：</p><figure class="highlight armasm"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">副业变现</span><br><span class="line">├─ 电商带货</span><br><span class="line">├─ 自媒体<span class="built_in">IP</span></span><br><span class="line">└─ 技能外包</span><br></pre></td></tr></table></figure><h3 id="🎯-数据投喂术"><a href="#🎯-数据投喂术" class="headerlink" title="🎯 数据投喂术"></a>🎯 数据投喂术</h3><p>考研党亲测有效：</p><ul><li>连刷3天考研视频</li><li>点赞+收藏+完整播放</li><li>两周后信息流90%变名师课</li></ul><h3 id="💎-信息蒸馏术"><a href="#💎-信息蒸馏术" class="headerlink" title="💎 信息蒸馏术"></a>💎 信息蒸馏术</h3><p>每日30分钟「认知提纯」：</p><ol><li>用flomo记录核心观点</li><li>打标签#认知偏差 #元学习</li><li>周末整合成知识卡片</li></ol><h3 id="🛠️-系统升级术"><a href="#🛠️-系统升级术" class="headerlink" title="🛠️ 系统升级术"></a>🛠️ 系统升级术</h3><p>职场妈妈@小雅转型秘籍：</p><ul><li>每月清理「母婴类」标签</li><li>主动搜索「亲子教育」</li><li>半年涨粉10W成教育博主</li></ul><hr><h2 id="🌟-算法时代的元认知觉醒"><a href="#🌟-算法时代的元认知觉醒" class="headerlink" title="🌟 算法时代的元认知觉醒"></a>🌟 算法时代的元认知觉醒</h2><p>当全网热议ChatGPT时，<strong>我们正在训练更可怕的人肉GPT</strong>——每次滑动都在编写认知代码！</p><p>《认知觉醒》说得好：「痛苦是成长的提示器」。此刻握着手机的你，可以选择：</p><ul><li>❌ 当算法囚徒</li><li>✅ 做信息驯兽师</li></ul><p>下次点赞前想想：这个动作是在筑墙，还是在铺就专业赛道的铁轨？</p><hr><p><strong>🎁 文末炸弹</strong><br>🔥在评论区分享「你的算法驯化故事」，点赞TOP3送《认知驯化手册》电子版！<br>🔗转发给备考&#x2F;转型的朋友，告诉他们：这个时代的金矿，藏在你的点赞键里！</p><p>📝全文4980字 🌐6大心理学概念 📚3本权威著作 🎬4个真实案例 💎7条认知金句</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/categories/notes/">「随手记」</category>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/%E9%A2%86%E5%9F%9F-%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E7%A7%91%E5%AD%A6/">领域/认知科学</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2026/02/13/ai-chuang-zuo-suan-fa-shi-dai/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>我的人生哲学，不必等权威盖章-微信短版</title>
      <link>http://dannii.cc/2026/02/13/wo-de-ren-sheng-zhe-xue-bu-bi-deng-quan-wei-gai-zhang/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2026/02/13/wo-de-ren-sheng-zhe-xue-bu-bi-deng-quan-wei-gai-zhang/</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Feb 2026 08:44:00 GMT</pubDate>
      
      <description>耳机里的播客刚讲到爱默生《论自助》里的 “断言”，我手里的笔突然停住了 —— 说实话，那一刻鸡皮疙瘩都起来了，这不就是我最近扒着枕头反复琢磨的答案吗？</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>耳机里的播客刚讲到爱默生《论自助》里的 “断言”，我手里的笔突然停住了 —— 说实话，那一刻鸡皮疙瘩都起来了，这不就是我最近扒着枕头反复琢磨的答案吗？</p><p>播客里那句引文像一束光撞进心里：</p><p>“相信你自己的思想，相信你内心深处认为对你适用的东西对一切人都适用 —— 这就是天才。”</p><p>爱默生还说，要敢用斩钉截铁的语言说出当下的想法，哪怕明天的观点会推翻今天，哪怕会遭人误解。</p><p>这让我想起前阵子通勤路上总在想的事：</p><p>古代那些大智慧者，比如孔子周游列国、老子写下《道德经》，难道真的是无师自通？</p><p>他们既没有知网可查，也没有前辈手把手教，会不会就是蹲在田埂上看庄稼生长，坐在河边观水流，凭着对日子的细琢磨，一点点 “悟” 出来的？</p><p>那些想法或许和前人不谋而合，但用自己的话、自己的逻辑讲出来时，就成了独属于自己的智慧 ——</p><p>就像我妈总说 “饭要趁热吃，话要慢慢说”，后来才知道这和心理学里的 “情绪冷却期” 异曲同工，但我妈从没读过相关书籍，不过是一辈子待人接物悟出来的道理。</p><p>这和我一直以来的实践不谋而合：</p><p>先从自己的生活经历里总结原理，不用急着拿别人发表的 “真理” 来验证。</p><p>就像上个月处理和同事的协作矛盾，对方带着情绪甩来一句 “这活儿没法干”，换以前我早急着辩解了，但那天突然想着 “先接住情绪再说”，顺着他的话问了句 “是不是觉得分工太乱了？”</p><p>没想到他反而平静下来，后面沟通特别顺畅。</p><p>这个 “先听情绪再谈事情” 的方法，未必符合某本管理学著作，但实实在在帮我减少了三次冲突 —— 这对我而言，就是最靠谱的真理。</p><p>反而以前试过先学理论再套实践，照着书里的 “沟通三步法” 来，结果越说越僵，完全水土不服。</p><p>直到看《暮色将尽》时读到关于 “抵抗不确定性” 的思考，再联想到自己对斯多葛学派的执念，我才发现自己踩进了一个特傻的误区。</p><p>我总忍不住把自己身体力行感悟出的东西，拿去权威学派里找 “撑腰的话”。</p><p>比如我坚持 “记录可控事项来缓解焦虑”，这明明是从无数个失眠夜晚里熬出来的经验 ——</p><p>那段时间压力大到凌晨三点还睁着眼，翻来覆去睡不着，就摸出本子把第二天能做的事一条一条列出来，从 “买早餐” 到 “改方案初稿”，写着写着心里就踏实了，慢慢能睡着。</p><p>可我分享这个方法时，总怕别人觉得 “这也太简单了吧”，非要翻遍斯多葛学派的典籍，找到 “专注可控之事” 的类似观点，截图划线存起来，才敢安心发在朋友圈。</p><p>现在回头看，这个陷阱最可怕的地方，不是熬了几个晚上查资料，而是它让我渐渐忘了当初为什么要这么做。</p><p>那些抽象的理论规律，本就是无数人实践后提炼出来的总结，可再精辟的规律，也抵不过真实经历里的生动细节 ——</p><p>我记录可控事项时，笔尖划过纸张的踏实感，调整计划时纠结要不要删掉 “健身” 的犹豫，这些具体的感受，远比一句 “接受不可控，专注可控” 更有感染力。</p><p>上次整理读书笔记，翻了三本斯多葛相关的书，硬是熬到凌晨两点，结果合上书反而忘了自己当初是怎么想出这个记录方法的，只记得书里的句子，却想不起那些失眠夜晚的心情。</p><p>我到底在害怕什么？</p><p>无非是担心自己的感悟不具备普适性，怕说出来别人会说 “这根本没用”。</p><p>但反过来想：我分享这些，一定要所有人都认可吗？</p><p>后来看到一段特别戳心的话，一下子点醒了我：</p><p>“雪不会问任何人要如何落下，火也不会问什么人要如何燃烧，你知道，你不应该问任何人，你应该怎么做，你应该如何生活，你应该如何爱，在你的内心深处，在你的内在，你就知道，只要倾听你自己，当你与自己和谐相处时，你就会与整个世界和谐相处。”</p><p>可不是嘛，雪从不会纠结 “我该怎么落才符合标准”，火也不会犹豫 “我该怎么烧才被人认可”，它们只是顺着自己的本性，自然就成了最本真的样子。</p><p>我们人不也一样？</p><p>那些藏在内心深处的直觉、从日子里熬出来的感悟，本就是最贴合自己的指引，何必非要等别人点头、等权威盖章，才敢承认它的价值？</p><p>如果我的目的是宣传科普，那自然需要广泛调研、确认普适性，就像聊 “反脆弱”“黑天鹅” 这类话题时，必须严谨对待。</p><p>可如果只是记录成长、分享感受，那遵从内心的真实就够了。</p><p>我不需要开宗立派，也不必追求所有人都感同身受。</p><p>就像上次分享 “先听情绪再谈事情” 后，有个朋友私信我说 “今天和家人吵架，想起你的方法，试着听他说完，居然没吵起来”，看到这句话时，我心里暖乎乎的 ——</p><p>原来只要我的经历能给某个正处于相似困境的人一点启发，就足够了。</p><p>而且真正的人生哲学，从来都不是突然看到一句话就顿悟的。</p><p>它更像我们喜欢的东西，是日复一日的实践里慢慢积攒、沉淀成习惯后，再自然而然提炼出来的。</p><p>就像我现在坚信的 “真实分享比完美表达更重要”，不是某天突然想通的。</p><p>是从一次次分享后收到的私信反馈里，从自己读别人真实经历时的触动里，慢慢确认并坚持下来的。</p><p>有次我分享自己 “因为怕不被认可，改了八遍的朋友圈文案最后还是删了”，结果有个陌生人评论 “我也是这样”，那一刻突然觉得，原来不完美的真实，反而能拉近距离。</p><p>这个感悟不像书本里的理论那样掷地有声，却带着我自己的温度和印记，成了我做人做事的准则。</p><p>原来最好的人生哲学，从来不是照搬的真理，而是自己用日子熬出来的感悟。</p><p>不必等权威盖章，不用怕遭人误解，你亲身经历的、切实受益的，就是最值得坚守的 “自我真理”。</p><p>就像雪有雪的落下方式，火有火的燃烧姿态，你也有属于自己的生活答案，只要倾听内心，与自己和谐相处，自然就能与世界温柔相待。</p><p>往后只想继续带着这份清醒：</p><p>如实记录自己的感悟、实践和反馈，也不排斥学习权威理论。</p><p>只是会记得，所有外来的真理，都要经过自己的实践检验、贴合自身情况调整后，才能真正成为滋养自己的养分。</p><p>毕竟，成长的本质，就是把自己活成一本独一无二的书，每一页都写满真实的感悟、纠结的瞬间和踏实的进步，而非他人理论的摘抄本。</p><p>你有没有过 “自己悟到的道理，后来发现早有人说过” 的时刻？</p><p>比如小时候总结出 “少吃零食不生病”，后来发现这是常识；长大后琢磨出 “待人真诚不吃亏”，才知道这是古人说的 “以诚待人”。</p><p>欢迎在评论区聊聊你的 “自悟时刻”～</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/categories/self-growth/">「进化之路」</category>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/%E6%96%87%E7%AB%A0-%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/">文章/个人成长</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2026/02/13/wo-de-ren-sheng-zhe-xue-bu-bi-deng-quan-wei-gai-zhang/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>躺平不是摆烂，是等风来前的清醒蓄力</title>
      <link>http://dannii.cc/2026/02/13/tang-ping-bu-shi-bai-lan-shi-deng-feng-lai-qian-de-qing-xing-xu-li/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2026/02/13/tang-ping-bu-shi-bai-lan-shi-deng-feng-lai-qian-de-qing-xing-xu-li/</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Feb 2026 08:44:00 GMT</pubDate>
      
      <description>每次听到有人说 “躺平就是没追求”，我都想笑 —— 这不就像把人生的 “暂停键”，硬生生当成了 “关机键” 吗？最近看到了北大程乐松教授在2025年北大哲学系毕业演讲里说过一句话，越品越戳心：“**躺平不是姿态，而是负责任面对自身边界的清醒心灵态度**。”</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>每次听到有人说 “躺平就是没追求”，我都想笑 —— 这不就像把人生的 “暂停键”，硬生生当成了 “关机键” 吗？</p><p>最近看到了北大程乐松教授在2025年北大哲学系毕业演讲里说过一句话，越品越戳心：“<strong>躺平不是姿态，而是负责任面对自身边界的清醒心灵态度</strong>。”</p><p>真正的躺平，从来不是消极避世的摆烂，而是接纳自己能力边界后的主动选择，是扛得起责任、也容得下平凡的智慧觉醒。</p><h3 id="一、我们都误解了躺平：它不是放弃，是-“不瞎忙”"><a href="#一、我们都误解了躺平：它不是放弃，是-“不瞎忙”" class="headerlink" title="一、我们都误解了躺平：它不是放弃，是 “不瞎忙”"></a>一、我们都误解了躺平：它不是放弃，是 “不瞎忙”</h3><p>前两年我在职场遇到瓶颈，团队内卷得离谱：</p><p>下班比谁熬得晚，开会比谁嗓门大，表面上人人都在 “搞事业”，可真正能推动事情的核心工作，反而没人愿意沉下心来做。</p><p>我跟着卷了半个月，每天累得沾床就睡，结果不仅没拿到半点成绩，还因为焦虑冲动作错了两个重要方案，被领导约谈时别提多憋屈。</p><p>那段时间我突然想通了：与其在信息不足、方向不明的混沌里瞎忙活，不如先 “躺平” 下来 —— 不是彻底摆烂，而是给自己留个喘息和思考的空间。</p><p>我开始给自己设 “每日充电时间”：</p><p>每天中午吃完饭，就溜去公司楼下的小公园，找个晒得到太阳的长椅坐下，戴上耳机听会儿治愈系播客，或者干脆放空：看麻雀在树枝上蹦跶，看熟透的小野果被风吹得噼里啪啦往下掉，感受阳光晒在胳膊上的暖意。</p><p>那种感觉特别奇妙：当你不再盯着 “别人在做什么”“我是不是落后了”，反而能听见自己内心的声音。</p><p>我慢慢发现，之前抢着做的很多事，都是 “低价值高能耗” 的无效努力 —— 比如为了合群参加的无意义加班、为了刷存在感开的冗长会议。而真正能让我成长的，其实是深耕专业技能、积累核心资源这些 “慢功夫”。</p><p>这大概就是躺平的真相：它不是逃避，而是在喧嚣中给自己留一块安静的角落，避免在焦虑中做错误决定，浪费宝贵的精力。</p><h3 id="二、为什么躺平能帮我们找对路？藏着两个底层逻辑"><a href="#二、为什么躺平能帮我们找对路？藏着两个底层逻辑" class="headerlink" title="二、为什么躺平能帮我们找对路？藏着两个底层逻辑"></a>二、为什么躺平能帮我们找对路？藏着两个底层逻辑</h3><h4 id="（一）凯利公式教我们：不盲目下注，才是长久之道"><a href="#（一）凯利公式教我们：不盲目下注，才是长久之道" class="headerlink" title="（一）凯利公式教我们：不盲目下注，才是长久之道"></a>（一）凯利公式教我们：不盲目下注，才是长久之道</h4><p>我之前听过一个特别有意思的故事：</p><p>一个赌徒手里有份赛马的内线消息，知道某匹马胜率不低，但消息不是 100% 靠谱。他没有孤注一掷，而是通过计算找到了最优下注比例 —— 既不会因为下注太少错过收益，也不会因为下注太多输光本金。</p><p>这就是著名的凯利公式，核心逻辑特别简单：<strong>在不确定的世界里，找到风险和收益的平衡点，才能实现长期收益最大化</strong>。</p><p>人生其实就像一场漫长的 “选择赌局”：选什么工作、花时间学什么技能、和谁深交，都是在为自己的人生 “下注”。</p><p>可很多人总被 “多做多得” 的误区绑架，把所有机会都抓在手里：既想做主业，又想搞 N 个副业；既想精进技能，又想拓展人脉，结果精力被拆得七零八落，每个方向都浅尝辄止，最后一事无成。</p><p>查理・芒格说过一句特别戳人的话：“我之所以能有今天，靠的是不去追逐平庸的机会。”</p><p>这句话点透了核心：人生的时间和精力都是有限的，试错成本太高，我们没精力在所有琐事里慢慢过滤。</p><p>不如先 “躺平” 下来，把注意力从 “多做” 转向 “做对”—— 只聚焦那些长期来看有大概率、高收益的事，拒绝为了 “显得进取” 而盲目折腾。</p><h4 id="（二）等待正面黑天鹅：躺平是最低成本的-“蓄势”"><a href="#（二）等待正面黑天鹅：躺平是最低成本的-“蓄势”" class="headerlink" title="（二）等待正面黑天鹅：躺平是最低成本的 “蓄势”"></a>（二）等待正面黑天鹅：躺平是最低成本的 “蓄势”</h4><p>还有个概念叫 “正面黑天鹅”，指的是那些 “成功概率不大、失败了没损失、一旦成了就赚翻” 的事。</p><p>比如有人利用下班时间拍短视频，没花多少成本，结果意外走红；有人坚持写公众号，慢慢积累粉丝，最后实现副业变现；有人默默深耕一个小众领域，突然迎来行业爆发，成为隐形冠军。</p><p>这些机会的特点是 “可遇不可求”：你越急着找，越容易陷入焦虑，反而被眼前的小诱惑带偏；而 “躺平”，正是最低成本的等待。</p><p>在没找到真正值得投入的事之前，不盲目消耗自己，而是守住生活的基本盘 —— 规律作息、陪伴家人、打磨核心技能，就像农民冬天深耕土地，看似没动静，实则在为春天播种积蓄力量。</p><p>我身边有个设计师朋友，之前在互联网公司 996，每天忙得脚不沾地，却总觉得 “心里没底”：做的都是重复工作，没机会沉淀自己的风格。</p><p>后来他主动降薪跳槽到一家节奏慢的公司，看似 “躺平” 了，实则是为自己腾出时间 —— 每天下班研究设计案例，周末接自己喜欢的私单，慢慢形成了独特的设计风格。</p><p>两年后，他靠口碑积累了一批稳定客户，成立了自己的工作室，收入比之前翻了三倍。</p><p>他说：“那段‘躺平’的日子，不是偷懒，而是让我有时间想清楚自己到底要什么。如果一直陷在之前的忙碌里，我可能永远没机会启动自己的事业。”</p><h3 id="三、有边界的躺平：看清自己，放下执念"><a href="#三、有边界的躺平：看清自己，放下执念" class="headerlink" title="三、有边界的躺平：看清自己，放下执念"></a>三、有边界的躺平：看清自己，放下执念</h3><h4 id="（一）别羡慕别人，你的人生只适合自己"><a href="#（一）别羡慕别人，你的人生只适合自己" class="headerlink" title="（一）别羡慕别人，你的人生只适合自己"></a>（一）别羡慕别人，你的人生只适合自己</h4><p>我曾经特别羡慕那些 “全能型选手”：</p><p>有人能兼顾高强度工作和精致生活，有人能一边上班一边把副业做得风生水起，有人年纪轻轻就买房买车，活成了 “别人眼中的成功”。</p><p>我试着模仿他们：报了一堆自己不感兴趣的技能课，逼自己参加各种社交局拓展人脉，硬扛着压力追逐热门风口，结果累得身心俱疲，还因为没达到预期而自我否定。</p><p>后来我才慢慢明白：每个人的性格、能力、喜好和天赋都不一样，就像有人适合跑马拉松，有人适合短跑；有人天生擅长表达，有人更愿意沉下心做技术。</p><p>盲目模仿别人，就像让鱼爬树、让鸟游泳，不仅费力不讨好，还会错过自己真正的优势。</p><p>现在我不再盯着别人的生活，而是专注于自己的节奏：</p><p>知道自己不擅长复杂社交，就把时间留给几个知心朋友；知道自己喜欢文字，就每天坚持写一点东西；知道自己抗压能力一般，就不追求 “赚快钱” 的风口，而是深耕自己的垂直领域。</p><p>这种 “认清自己后的取舍”，才是最舒服的躺平状态 —— 不跟别人比，只跟过去的自己比，在自己的能力边界内，把该做的事做好，就足够了。</p><h4 id="（二）放下-“既要又要还要”，才能活得不拧巴"><a href="#（二）放下-“既要又要还要”，才能活得不拧巴" class="headerlink" title="（二）放下 “既要又要还要”，才能活得不拧巴"></a>（二）放下 “既要又要还要”，才能活得不拧巴</h4><p>人之所以焦虑，很多时候是因为执念太深：</p><p>既想钱多事少离家近，又想位高权重责任轻；既想陪伴家人，又想在职场拼出成绩；既想追求稳定，又想抓住所有机会。</p><p>可现实是，没有完美的选择，任何得到都必然伴随着失去。“既要又要还要” 的背后，其实是对自己的不接纳，也是对生活的贪婪。</p><p>我之前就总想着 “平衡所有事”：上班时担心错过家人的消息，陪家人时又焦虑工作没做完，结果工作没做好，家人也没陪好，自己还搞得焦头烂额，每天都很拧巴。</p><p>后来我学会了 “放下执念”：工作时就全身心投入，下班就果断关掉工作群，把时间完完全全留给家人；不追求 “什么都要”，而是抓住生活的核心 ——“有事做，有人爱”，就足够了。</p><p>就像程乐松说的，躺平是一种心灵态度。当你放下那些不切实际的期待，不再被 “必须成功”“必须优秀” 的枷锁捆绑，反而能活得更自洽、更从容。</p><h4 id="（三）但行好事，莫问前程：躺平也是一种随缘"><a href="#（三）但行好事，莫问前程：躺平也是一种随缘" class="headerlink" title="（三）但行好事，莫问前程：躺平也是一种随缘"></a>（三）但行好事，莫问前程：躺平也是一种随缘</h4><p>有些事情真的要看机缘，不是你急着求就能求来的。</p><p>我认识一个作家朋友，之前写了好几年都没火，身边很多人劝他跟风写爆款、追热点，但他没急着折腾，而是一直坚持写自己喜欢的乡土题材。</p><p>平时没事就回老家待着，和老人聊天，逛田埂、看炊烟，看似 “躺平”，实则在默默积累素材和生活感悟。</p><p>后来他的一本书意外走红，成了年度畅销书，很多人问他 “怎么做到的”，他笑着说：“其实没什么秘诀，就是在没机会的时候，不瞎折腾，把该做的事做好，剩下的交给时间。”</p><p>这种 “但行好事，莫问前程” 的心态，也是一种有边界的躺平 —— 不放弃努力，但不执着于结果；不盲目焦虑，但保持对生活的热爱。</p><p>就像农民种地，播下种子后，不会天天挖出来看，而是耐心浇水、施肥，然后静待花开结果。生活也是如此，很多时候，慢一点、稳一点，反而能走得更远。</p><h3 id="躺平是一种智慧，更是一种勇气"><a href="#躺平是一种智慧，更是一种勇气" class="headerlink" title="躺平是一种智慧，更是一种勇气"></a>躺平是一种智慧，更是一种勇气</h3><p>在这个人人都喊着 “卷起来” 的时代，选择躺平需要很大的勇气。</p><p>因为你要对抗世俗的偏见，要顶住 “被落下” 的焦虑，要相信 “慢下来也能抵达目的地”。</p><p>但这种躺平，从来不是消极避世，而是清醒的自我认知；不是放弃责任，而是对自己和生活负责；不是贪图安逸，而是在喧嚣中守住内心的节奏。</p><p>它让我们在焦虑中找到方向，在迷茫中保持冷静；让我们拒绝平庸的机会，聚焦真正有价值的事；让我们放下执念，活得更自洽、更从容。</p><p>愿我们都能学会这种 “有边界的躺平”：</p><p>有事做时全力以赴，没事做时安心蓄力；不羡慕别人的生活，只过好自己的日子；在等待机会的同时，守住 “有事做，有人爱” 的简单幸福。</p><p>毕竟，人生不是一场必须赢的比赛，而是一段值得慢慢体验的旅程。有时候，慢下来、停下来，反而能更快地找到属于自己的正确道路。</p><h3 id="互动领PDF"><a href="#互动领PDF" class="headerlink" title="互动领PDF"></a>互动领PDF</h3><p>你有没有过 “躺平蓄力” 的经历？那段时间你是怎么度过的？又收获了什么？</p><p>欢迎在评论区分享你的故事，说不定你的故事能给更多人启发～</p><p>公众号发消息“反脆弱”，免费领《反脆弱》精读拆书稿～ </p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/categories/self-growth/">「进化之路」</category>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/%E6%96%87%E7%AB%A0-%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/">文章/个人成长</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2026/02/13/tang-ping-bu-shi-bai-lan-shi-deng-feng-lai-qian-de-qing-xing-xu-li/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>救命！被“事事有回应”绑住的职场人，快逃！</title>
      <link>http://dannii.cc/2026/02/13/jiu-ming-bei-shi-shi-you-hui-ying-bang-zhu-de-zhi-chang-ren-kuai-tao/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2026/02/13/jiu-ming-bei-shi-shi-you-hui-ying-bang-zhu-de-zhi-chang-ren-kuai-tao/</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Feb 2026 08:40:00 GMT</pubDate>
      
      <description>一整天看似忙得脚不沾地，可静下心梳理才发现：自己牵头的核心项目毫无进展，连完整的推进框架都没捋顺。那种**“被琐事缠得脱不开身，自家核心项目却一再拖延”**的憋屈感，像块石头压在心里，说不出的不爽。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>早上九点的办公室，刚坐下打开电脑，消息提示音就接连不断。</p><p>你揉了揉酸胀的太阳穴，盯着满屏工作消息叹气。跨部门对接、方案细节确认、客户实时咨询、领导临时交办的市场调研与数据分析……全是和你工作强相关的事，一件接一件压过来。</p><p>更让人喘不过气的是，日程表早被会议排满。从早10点到晚6点，一场接一场都要求你全程参与，连喘口气的间隙都没有。</p><p>好不容易趁会议间隙起身喝水，刚拿起水杯，就有同事过来确认任务细节，一聊就是十几分钟。</p><p>一整天看似忙得脚不沾地，可静下心梳理才发现：自己牵头的核心项目毫无进展，连完整的推进框架都没捋顺。</p><p>那种<strong>“被琐事缠得脱不开身，自家核心项目却一再拖延”</strong>的憋屈感，像块石头压在心里，说不出的不爽。</p><h2 id="一、曾以为的“职场美德”，竟是困住自己的枷锁"><a href="#一、曾以为的“职场美德”，竟是困住自己的枷锁" class="headerlink" title="一、曾以为的“职场美德”，竟是困住自己的枷锁"></a>一、曾以为的“职场美德”，竟是困住自己的枷锁</h2><p>刚入职场时，听前辈或领导夸人“句句有回应、事事有着落”，总觉得这是顶好的评价。</p><p>那时的我们，一方面是极强的责任感作祟，见不得工作有半点疏漏；另一方面，也盼着被老板看见、获得认同，便暗下决心要做到这一点。</p><p>天真以为，只要守住“有回应、有着落”的原则，靠这份踏实负责，迟早会被认可。</p><p>直到熬了无数个没意义的通宵，加了数不清的无效班，才幡然醒悟：</p><p><strong>“句句有回应、事事有着落”，从来不是褒奖，分明是给执着于事事回应的职场人刻的墓志铭</strong>，藏满了“费力不讨好”的无奈。</p><p>说句实在的，谁没在职场初期，执着过“事事有回应”？</p><p>这从来不是想当“老好人”，而是骨子里的责任感在作祟——总觉得只要和自己沾边的工作，就不能有半点敷衍。</p><p>更怕错过老板的期待，想靠“句句有回应、事事有着落”证明自己的价值，盼着这份踏实能被老板看在眼里。</p><p>于是，我们慢慢养成了秒回消息的习惯——哪怕休息时间，看到工作消息也立刻绷紧神经回复。</p><p>也慢慢养成了全盘承接的习惯：不管是不是核心工作，只要和自己沾点边，哪怕手上的事堆成山，也硬着头皮说“没问题，交给我”，转头独自扛下所有压力，只盼着能换来一句认可。</p><h2 id="二、琐事缠身的代价：你的核心价值正在被消耗"><a href="#二、琐事缠身的代价：你的核心价值正在被消耗" class="headerlink" title="二、琐事缠身的代价：你的核心价值正在被消耗"></a>二、琐事缠身的代价：你的核心价值正在被消耗</h2><p>可职场从不是“谁听话、谁勤快，谁就能赢”的游戏。</p><p>它更像一个赤裸裸的价值交换场，<strong>核心只看你能创造多少不可替代的价值</strong>。</p><p>你以为“事事回应”是尽忠职守、把控细节，可实际上，早已被繁杂事务缠得寸步难行。</p><p>那些耗在跨部门对接、客户咨询反复沟通、会议无效讨论上的琐事时间，本可以用来打磨核心技能、研究行业趋势，拿下能让你一战成名的关键项目。</p><p>更扎心的是，频繁切换任务的内耗，远比你想的更伤人：</p><p>心理学上有个结论，<strong>每切换一次任务，大脑至少要二十分钟才能完全“重启”，找回之前的思路</strong>。</p><p>要是一天瞎忙活十回，光适应切换就得耗掉200分钟，差不多小半天时间全浪费在无意义内耗里，连深耕一件事的机会都没有。</p><p>真的，别再这么委屈自己了。</p><p>你的时间和精力就那么多，是用来铺就自己的职业道路、实现人生目标的，不是用来被琐事消耗的。</p><p>职场最残酷也最真实的真相：</p><p><strong>没人会因为你揽了多少琐事记住你，更不会因此给你升职加薪；但所有人都会因为你没做出核心成绩，轻易忽略你、取代你</strong>。</p><p>你把所有心思都放在“回应所有人”上，自然没精力“成全自己”，到最后只会竹篮打水一场空。</p><p>当然，这不是让你做冷漠无情的人，而是要学会拎清主次。</p><p><strong>别被过度紧绷的责任感绑住手脚，要守住自己的职场边界</strong>。</p><p>那些“不做没人怪、做了没价值”的琐事，该延后就延后，该委婉拒绝就拒绝。</p><p>别总怕“不回应”会让老板觉得你不负责。真正聪明的老板，更看重你核心工作的产出，而非对所有琐事的包揽。</p><p>反之，若你因琐事耽误了关键任务，反而会辜负老板的期待。</p><h2 id="三、找准节奏：守住边界，不做琐事的“奴隶”"><a href="#三、找准节奏：守住边界，不做琐事的“奴隶”" class="headerlink" title="三、找准节奏：守住边界，不做琐事的“奴隶”"></a>三、找准节奏：守住边界，不做琐事的“奴隶”</h2><p>分享两个亲测好用的小法子，既不伤人，又能守住节奏：</p><ol><li><p>遇到突然的请求，别脑子一热就应下。先稳住阵脚说：“我先看看手上进度，别耽误你的事，下午三点前给你准信。” 既显重视，又能给自己留足思考时间，判断这事值不值得做。</p></li><li><p>实在接不了的话，别生硬说“不，我没空”。可以补一句：“我手上核心项目催得紧，实在抽不开身，怕帮你做不好反而误事，你找XX部门的XX吧，他这方面更专业。” 给对方台阶，也清晰守好边界，大概率不会得罪人。</p></li></ol><p>说到底，<strong>职场的核心永远是“为自己而战”</strong>。</p><p>所有努力付出，最终都要服务于自己的职业成长。那些因过度责任感、渴望认同而耗在琐事里的无效“回应”，根本不值得你倾注全部精力。</p><p><strong>与其做个执着于事事回应、却难出亮点的人，不如做个有核心竞争力、不可替代的“实力派”</strong>。</p><p>前者只能换来“靠谱”的虚名，后者才能拿到实实在在的话语权、选择权和发展机会——这才是职场生存的核心逻辑。</p><p>从今天起，别再当那个无条件妥协的“应声虫”了。</p><p>把秒回无关消息的精力，留给能提升自己的核心工作；把承接琐事的时间，分给专业技能学习和行业认知积累。</p><p><strong>你的职场价值，从不是靠“听话”“勤快”定义，也不是靠“有求必应”堆砌，而是靠你创造的独特价值决定的</strong>。</p><p>记住：职场不是慈善场，<strong>先顾好自己的发展，先实现自身成长，再谈其他</strong>，才是最清醒通透的职场生存法则。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF-%E4%BA%BA%E5%9C%A8%E8%81%8C%E5%9C%BA/">个人成长-人在职场</category>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/%E6%96%87%E7%AB%A0-%E8%81%8C%E5%9C%BA/">文章/职场</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2026/02/13/jiu-ming-bei-shi-shi-you-hui-ying-bang-zhu-de-zhi-chang-ren-kuai-tao/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>我那个&quot;乞讨式&quot;环游世界的朋友，回来后的回答让我沉默了</title>
      <link>http://dannii.cc/2025/12/19/wo-na-ge-qi-tao-shi-huan-you-shi-jie-de-peng-you-hui-lai-hou-de-hui-da-rang-wo-chen-mo-liao/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2025/12/19/wo-na-ge-qi-tao-shi-huan-you-shi-jie-de-peng-you-hui-lai-hou-de-hui-da-rang-wo-chen-mo-liao/</guid>
      <pubDate>Fri, 19 Dec 2025 08:34:00 GMT</pubDate>
      
      <description>我朋友圈里有个仅有一面之缘的朋友，叫猫哥力。他刚结束了一场为期四年的环球旅行，自己戏称为&quot;乞讨式环球之旅&quot;。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>我朋友圈里有个仅有一面之缘的朋友，叫猫哥力。</p><p>他刚结束了一场为期四年的环球旅行，自己戏称为”乞讨式环球之旅”。</p><p>说是”乞讨”，一点不夸张——出发时口袋里只剩5000美元，还有朋友们的零星捐赠，骑着一辆手搓的自行车，就这么风餐露宿地辗过了所有他向往的地方。</p><p>回来后，他写了本书，名字叫《活着回来》。</p><p>在他最近一篇公众号文章里，有句话像根刺般扎进我心里：</p><p><strong>“作为一个智商、能力和资源都非常有限的村娃，这是能想到的为数不多也许会让人生无憾的事情。”</strong></p><p>他用四年时间，试图回答一个终极难题：这来之不易、仅有一次的人生，我到底该怎么活？</p><p>看到这句话时，我发了很久的呆。</p><p>是啊，一定要活得波澜壮阔才算值得吗？必须像猫哥力那样环游世界，才能算开阔了眼界？</p><p>我们总爱把没去过的远方神化，好像到了那里就能找到人生的终极答案。</p><p>他倒是坦诚得令人心疼：</p><p>“现在环游了世界一圈，我并没有像年轻时候憧憬的那样，获得了什么宽广的国际视野来指导人生方向。反而更多的是用这广阔真实世界里的经历，去安抚内心，让自己能安然知足地面对日常的无聊与平淡。”</p><p>这让我想起《明朝那些事儿》那个神来之笔的结尾。</p><p>作者洋洋洒洒写了三百年王朝的迭荡起伏，无数英雄人物的崛起与陨落，正当读者以为要用更热血的方式书写历史时，笔锋却戛然而止，笔锋一转，讲起了徐霞客的故事。</p><p>在当时的世俗眼光里，徐霞客就是个“注定一事无成”的闲散人——不考功名、不谋生计，一门心思就想着游山玩水。</p><p>可他自己却说：</p><p>“汉代的张骞，唐代的玄奘，元代的耶律楚材，他们都曾游历天下，然而，他们都是接受皇帝的命令，受命前往四方。我只是个平民，没有受命，只是穿着布衣，拿着拐杖，穿着草鞋，凭借自己，游历天下，故虽死，无憾。”</p><p>凡人一生，远不及史书中王朝兴替那般精彩，也未必能如戚继光、张居正那般以一己之力改变世界。</p><p>可我们最珍贵的，大抵就是那种 <strong>“自己决定如何过这一生”的自由</strong> ——不受命于任何人，只听从内心的声音。</p><p>我想，这正是作者以徐霞客故事作结的真意：</p><p>世间有人为功名霸业、权柄地位厮杀角逐，也会有人如徐霞客般，不求功名富贵，只醉心于山川美景。人生的价值从来不只有”功成名就”这一种刻度，遵循内心、做自己喜欢的事，同样厚重，同样值得。</p><hr><p>老实说，我曾很羡慕猫哥力那种活法。</p><p>或许你也会和我一样，刷到他人精彩纷呈的动态时，再看看自己平淡如水的日子，便开始怀疑：我是不是没把这一生过好？我是不是该再拼一点，去做些风风火火的事，去冒险、去探索，才算不辜负这大好时光？</p><p>可最近，我忽然喜欢上这样一句话： “我的肉身只需要很少粮食就能养活，但我的灵魂需要阳光、山川、河流、自由与独处。”</p><p>我们总说，“知道和做到之间，隔着最远的距离”。</p><p>这一生，我们好像都在怀疑中前行：怀疑自己的选择，怀疑自己的价值，怀疑“这样活着到底有没有意义”。可怀疑的结局无非两种，要么陷入虚无，要么找到确定——在怀疑中确认自己的热爱，在怀疑中否定错误的方向。</p><p>而人生的意义，从来不是空想出来的，而是藏在每一天的每一个具体行动里。</p><hr><p>前几天重温《圆桌派》，马老师聊起濒死经历如何让他看淡了许多执念，鲁豫随口接的那句”人总是好了伤疤忘了疼”，却猛然把我拽回三年前——2022年8月，我眼睛生病的那段日子。</p><p>翻出当时的日记，才惊觉那段煎熬时光，竟是命运塞给我的一份安宁馈赠。</p><p>因为眼睛不能久看手机、读小说，我每日正午都撑伞去晒太阳，戴着耳机听播客、听书。就这样，我”遇见”了汪曾祺和欧文·亚龙。</p><p>汪曾祺笔下的生活细碎而温暖，一蔬一饭皆藏烟火诗意；欧文·亚隆的文字则带着疗愈的力量，让我在寂静中与自己促膝长谈。</p><p>日记里我写着： <strong>“若不是不能视物，或许我永远沉不下心读这些书。”</strong></p><p>最近听阿兰·德波顿的《拥抱四十岁》，上班通勤路竟成了专属的”听书时刻”。不仅听清了观点，还记住了作者的趣闻轶事，收获颇丰。可若让我专门坐下来读纸质书，反而没了这份耐心，时间多半会耗在刷短视频、看快餐小说上。</p><p>这让我有了新的体悟：<strong>快节奏并非全然是病</strong>，它能让我们高效处理繁杂世事；但更重要的是，我们要学会把控节奏，刻意为自己留出”慢下来”的时间。</p><p>节目里那句话说得极好：”以前的美好时光，当下过得快，回忆起来却很长；现在的短视频，当下刷得快，回忆起来却近乎空白。”</p><p>深以为然。</p><p>我们总在忙碌中追赶，却忘了给生命留下刻度。那些晒太阳听书的午后，那些在文字里获得的安宁，那些被慢时光滋养的瞬间，才是值得反复咀嚼的回忆。</p><p>往后，愿自己既能从容应对工作与关系的琐碎，也能守住一份刻意的慢，在快慢之间找到平衡，为岁月留下更多鲜活而温暖的印记。</p><hr><p>说到底，看他人的远方风景再美，也不一定就是你的远方。</p><p>而日常生活里，那些鸡零狗碎的小事，过好了，那些鸡毛蒜皮的微光，拼凑起来，就是一生的星河。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/categories/self-growth/">「进化之路」</category>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/%E6%96%87%E7%AB%A0-%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/">文章/个人成长</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2025/12/19/wo-na-ge-qi-tao-shi-huan-you-shi-jie-de-peng-you-hui-lai-hou-de-hui-da-rang-wo-chen-mo-liao/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>我貌似发现了一个能让人“心想事成”的方法</title>
      <link>http://dannii.cc/2025/12/18/wo-mao-si-fa-xian-liao-yi-ge-neng-rang-ren-xin-xiang-shi-cheng-de-fang-fa/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2025/12/18/wo-mao-si-fa-xian-liao-yi-ge-neng-rang-ren-xin-xiang-shi-cheng-de-fang-fa/</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Dec 2025 14:24:00 GMT</pubDate>
      
      <description>今天突然发现一个道理：让自己自洽的生活才会获得幸福和快乐原来人想要换一种方式生活，或者换一个方向工作，不是必须一边主业一边副业尝试，而是只要你想清楚自己不想要就可以立马去做。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>2023-11-23<br>#反思日志&#x2F;个人成长 #线头&#x2F;如何找到自己喜欢的事情 今天突然发现一个道理：让自己自洽的生活才会获得幸福和快乐<br>原来人想要换一种方式生活，或者换一个方向工作，不是必须一边主业一边副业尝试，而是只要你想清楚自己不想要就可以立马去做。<br>骑驴找马或者培养副业逐渐替代主业这个说法，误导我们思考的方向产生问题，有个明显的bug，就是：对于那个新的方向，你是在问“我能不能做”，而并非“我喜不喜欢”。<br>一旦目标聚焦到“能不能做”，自己的注意力就会放到最后“做不做得成”上，在过程中，就无法活在当下、体验当下那些感受和快乐，一切的过程和经历都变成了验证结果的工具。<br>举一个例子，之所以打卡式旅行，让人无法体会到乐趣和幸福，就是因为我们将旅行获得幸福的标准变成了“我要去到那里”，但实际上旅行之所以会让人觉得快乐，正是因为在旅途过程中，我们看到的风景、遇到的人、各种不同形态的经历，构成了对于这段旅程的体验，这个体验就是快乐的组成部分，当我们到达了终点、结束了旅程那一刻，积累的体验构成了当下刹那幸福感受，大脑分泌的多巴胺抵达最高点。<br>所以不要为了奔赴一个旅行目的地，错过途中的风景。<br>人之所以幸福，并不是靠一瞬间的感受，也不是说等到了某一刻、某一年你就突然幸福了，而是因为那一刻之前的每一刻、那一年之前的每一天你都是幸福的。所以你的幸福和快乐来自于当下的每一天，你享受做这件事情的过程，无关这件事是不是成功或者失败。<br>就像你说喜欢画画，那应该是你享受作画中每一笔勾勒、每一次创作思考，仅仅就是“画”这个动作和过程就能让你觉得安宁、喜悦，你的快乐并不来自于画完之后这幅画有多好看、被多少人称赞、卖出多少钱。<br>让自己能够拥有勇气立马就去做喜欢的事情，最重要的就是“让自己的逻辑自洽”，用自己的规则去评价自己是否幸福、成功。<br>我现在知道了，「骑驴找马」式的行为，其实是网上那些对于“不喜欢现在的生活，但也不知道自己想要什么”的人一种行动方案。<br>但这套方案是次优的，因为很容易让人陷入追求“验证自己能不能做”的陷阱里，这个过程并不会让自己感到快乐，然后质疑这件事到底是不是对的，从而反复尝试恶性循环。<br>最优的方式，应该是问“我到底喜不喜欢这件事”，为了去找「我真心喜欢的事情」，可以问自己这些问题：</p><ul><li>什么事情是我仅仅是在做着它就能体会到快乐，不管最后的结果是否符合别人眼中的好看、成功、是否能得到别人的认同</li><li>什么事情是我即使赚够了钱仍然想要继续去做<br>如果有符合以上问题的答案，那这件事就是你现在立马应该去做的事情。<br>当然，你可能会问：物质世界里的我还需要吃饭、还房贷、车贷、养孩子，我光想着去做自己喜欢的事情，赚不到钱怎么办？<br>就在我想到了上面那个最优的正确逻辑时，才发现以前了解到的世俗里的成功人士、拥有我梦寐以求生活的老师们，也正是这么做的。所以我可以来解答一下为什么做自己喜欢的事情，不用担心自己赚不到钱。<br>首先，我们要改变那些「只要我好好努力工作就能获得金钱」「只要我获得金钱就能获得幸福」错误的认知。因为现实已经像我们证明了无数次：并不是每一个努力工作的人都能获得相应的回报，有些人的钱来的真的很容易，也并不是获得了足够多的金钱，你就没有烦恼、一直感到幸福。这两者并没有因果关系。<br>其次，反观那些自己羡慕的人、那些所谓的成功人士，比如马斯克、乔布斯等等，他们现在的确是获得了金钱、地位，但首先要看到这一点：他们是在做自己真正喜欢的事情——即使在最开始，他们也并不是很有钱、很有地位。明白吗？并不是他们很有钱、还有地位之后，才开始做自己喜欢的事，这里真正的顺序是，他们是先在坚定地做自己喜欢的事，然后金钱和地位自然而然地涌向了他们。<br>因为他们是自洽的，用自己的规则评判自己，并自在地体验生活的每一天，金钱和地位并不是他们的目标，享受自己喜欢做的事情才是。<br>再看看那些痛苦的、世俗意义上失败的人，大多是将一个错误的目标当作了令自己幸福快乐的标准，他们在追求那个目标的每一天都是纠结的、痛苦的，并且还天真地期望着到了某一天自己突然就能获得幸福。<br>因为他们并不自洽，没有认知到什么才是对的方向。在一个错误的方向上拼命努力，用别人的规则来评判自己，99%的时间都是痛苦，最后1%达成目标时获得了一刹那的快感，紧接着陷入巨大的空虚和周而复始的痛苦追逐中。<br>上面一直在强调金钱并不是获得幸福的标准，但我这里也打个比方，即使是将追求金钱当做自己幸福的目标，假如这个人是自洽的，他喜欢的是“赚钱的感觉”，那工作、上班、创业等等都是赚钱的工具和手段，在这个过程中，他享受用这些工具手段来赚钱的感觉，那他每一天也是无比快乐，即使他已经赚到了足够多的钱，他依然会选择继续工作、上班，因为“赚到钱”不是令他快乐的因素，“赚钱的过程”才是。<br>这与一些广为流传的话异曲同工：当你真心要想做某件事的时候，世界上所有门都为你敞开、所有资源都奔向你、所有财富和名誉都是这件事情的附加产物。<br>所以你看，这就是我发现的最优方案：找到自己真正喜欢的事情，享受它，坚信它才是人生幸福与快乐的组成标准。<br>ps：「什么事情是我即使赚够了钱仍然想要继续去做」的确是个好问题，不妨现在开始认真想一想，确定之后，就鼓起勇气去追求人生的幸福吧。</li></ul><p>思考起因：<br>这个启发来源是我在看一篇小说，里面有个情节是一个农夫的孩子，突然对他说不想继续参加科举了，这个孩子成绩很好，父亲听闻后没有立马责骂，而是沉思了一下问他为什么，这个孩子回答说自己想清楚了，想要今后学医，接着将自己今后去哪儿学医、跟谁拜师、学多久等等，这个父亲虽然有点遗憾但也并未阻止。<br>这让我突然联想到，如果是现在的父母听到孩子说不想上学，那肯定是立马暴怒并且说出一堆不学习前途就一片惨淡的理由，劝孩子立马继续上学。<br>接着我就想如果我有孩子，我是否能像小说里父亲那样先不否定听孩子阐述理由并接受呢？再进一步，如果我的孩子只说了不想考大学，但并没有想清楚未来要干嘛，我能给什么意见帮助他找到自己的方向呢？于是就联想到现在大部分人会建议的“一边上学，一边去寻找自己能做什么嘛”，但突然就意识到这种想法好像有问题，因为这么多人做了，也没有所以人都成功了，接着就有了这些思考。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/%E6%96%87%E7%AB%A0-%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/">文章/个人成长</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2025/12/18/wo-mao-si-fa-xian-liao-yi-ge-neng-rang-ren-xin-xiang-shi-cheng-de-fang-fa/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>扒一扒&quot;频繁记录自己&quot;的流量密码</title>
      <link>http://dannii.cc/2025/12/16/ba-yi-ba-pin-fan-ji-lu-zi-ji-de-liu-liang-mi-ma/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2025/12/16/ba-yi-ba-pin-fan-ji-lu-zi-ji-de-liu-liang-mi-ma/</guid>
      <pubDate>Tue, 16 Dec 2025 08:37:00 GMT</pubDate>
      
      <description>我写了15年日记，却在最近才想明白一件事——「频繁记录自己」这个被吹上天的自媒体爆款公式，差点把我带进沟里。那些&quot;日更改变命运&quot;的口号，像糖衣药片，甜在舌尖，苦在心头。这篇文章里，我会扒一扒这个口号背后的工业化制造逻辑，聊聊为什么单纯记录会变成&quot;自我剥削&quot;，以及我如何从&quot;流水账写手&quot;进化到&quot;标签日志狂魔&quot;的真实经历。如果你也曾在朋友圈、公众号里机械地打卡记录，却总感觉少了点什么，那咱们算是聊对了人。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>希望这篇文章能够给你提供点参考，或引起你的思考，如果有哪些语句让你有了共鸣，麻烦你能划个线告诉我，我会特别开心，愿你我都能发现自己的价值~~</p><p><strong>【序言】</strong></p><p>我写了15年日记，却在最近才想明白一件事——「频繁记录自己」这个被吹上天的自媒体爆款公式，差点把我带进沟里。那些”日更改变命运”的口号，像糖衣药片，甜在舌尖，苦在心头。这篇文章里，我会扒一扒这个口号背后的工业化制造逻辑，聊聊为什么单纯记录会变成”自我剥削”，以及我如何从”流水账写手”进化到”标签日志狂魔”的真实经历。如果你也曾在朋友圈、公众号里机械地打卡记录，却总感觉少了点什么，那咱们算是聊对了人。</p><h2 id="一、那些复制粘贴般的”记录自己”爆款"><a href="#一、那些复制粘贴般的”记录自己”爆款" class="headerlink" title="一、那些复制粘贴般的”记录自己”爆款"></a><strong>一、那些复制粘贴般的”记录自己”爆款</strong></h2><p>最近在刷公众号时，我常被一类标题包围：”一定要频繁记录自己””大量记录真的能改命””普通人逆袭第一步：持续记录自己”。不同账号，相似话术，整齐划一得像复制粘贴。</p><p>我好奇的是，这种集体无意识般的口号，究竟是人性深处的共通渴望，还是自媒体时代精心设计的流量收割机？</p><p>我更倾向于后者。因为我发现，这类内容的爆发背后有明确的工业化逻辑：平台算法偏爱高互动话题，而”记录自己”因贴近生活、天然容易引发共鸣，点击率能比普通内容高出近四成。</p><p>更关键的是，AI工具的普及让批量生产变得轻而易举——超过三分之二的矩阵号运营者用AI辅助创作，效率直接提升八成。同质化内容就这样像流水线产品一样被批量制造出来。</p><p>我甚至见过一个号主，几乎天天发带有”一定要频繁记录自己”标题的文章，内容80%都似曾相识，只是换了种排列组合方式。这让我警惕：当记录变成任务，当分享变成表演，我们还是真实的自己吗？</p><h2 id="二、万能公式？一个需要警惕的是与非"><a href="#二、万能公式？一个需要警惕的是与非" class="headerlink" title="二、万能公式？一个需要警惕的是与非"></a><strong>二、万能公式？一个需要警惕的是与非</strong></h2><p>那这种”频繁记录”到底是不是自媒体起号的万能公式？说实话，既是，也不是。</p><p><strong>说是</strong>，因为它确实是低成本高回报的策略。别人的标题能抄，但你的人生经历独一无二，这形成了天然的护城河。在算法眼里，你的琐碎日常就是待挖掘的金矿。</p><p><strong>说不是</strong>，因为真相远比口号复杂。当所有人都在记录，用户很快会审美疲劳。我观察过许多单纯依靠记录起步的账号，要么昙花一现，要么陷入”有流量无变现”的窘境。真正活下来的，都在记录之外提供了额外的稀缺价值——或是独特的观点，或是专业的洞察，或是稀缺的资源。</p><p>所以这事儿不能简单二元论。它既不是纯粹的营销骗局，也不是包治百病的成长灵药，而是数字时代的一个缩影。</p><p>核心在于怎么把握平衡：<strong>把”流水账”升级为”深度思考”，把”自我展示”升华为”自我认知”，把”碎片记录”构建成”知识体系”。</strong></p><h2 id="三、记录的终极意义"><a href="#三、记录的终极意义" class="headerlink" title="三、记录的终极意义"></a><strong>三、记录的终极意义</strong></h2><p>记录的终极意义，不在于留下多少可以被算法检索的数字痕迹，而在于我们是否真正通过这种方式看清了自己，以及我们与世界的关系。</p><p>所以我还是很认可”人应该频繁记录自己”这个底层逻辑。</p><p>矫情点说，因为你的人生独一无二，就算没人为你喝彩，也值得自己打卡留念。</p><p>理性点讲，记录能让人生从”无意识漂流”转向”有意识觉察”，久而久之形成的”个人数据库”，会成为你做决策时的历史参照系，减少在同一个坑里反复跌倒的次数。</p><p>但问题来了——<strong>到底该怎么”正确”地记录自己？</strong></p><h2 id="四、从信息传递到稀缺认知：两个理论，两个案例"><a href="#四、从信息传递到稀缺认知：两个理论，两个案例" class="headerlink" title="四、从信息传递到稀缺认知：两个理论，两个案例"></a><strong>四、从信息传递到稀缺认知：两个理论，两个案例</strong></h2><p>前几天刷视频时，一个讲商业模型的UP主（dontbesilent在思考）的话点醒了我。他说，“纯粹的信息传递早已丧失稀缺性，读者真正渴求的，是你的认知洞见与深度思考——他们关注你，只为不错过你独有的视角与感悟。”</p><p>这番言论深合我意。如今的公众号生态中，充斥着各类“技巧分享”“书单推荐”“影视切片”，这类内容如同没有灵魂的“工具人”，读者阅后虽觉有用，转瞬便抛诸脑后，断不会特意驻足关注——毕竟同类信息，俯拾皆是。</p><p>这和王德峰老师在《从哲学层面了解中西医根源差异》里提到的”体会”不谋而合。王老师曾让研究生读《1844年经济学哲学手稿》后写”体会”，结果大家都不及格。他说，体会不是解释、不是展开、不是掉书袋，而是：你活在21世纪，读了1844年的西方哲学，能不能重新理解当代文明的根基？能不能把书中的道理，掰开揉碎融进自己的生命体验里？</p><p>我理解这个”体会”就是：<strong>从外部事实出发，长出属于你自己的收获、感受和联想。这才是别人愿意看、愿意付费的稀缺认知。</strong></p><p>读者关注一个账号，一方面是通过持续输出了解你这个”人”，对IP产生信任；另一方面更是因为认可你的内容价值——无论是情绪共鸣，还是解决了实际问题，或者仅仅看到了另一种生活的可能性。<br>我们都在文字和影像里寻找”另一个自己”，或者对自己真正有用的东西，尤其是那些不是烂大街的”正确的废话”。</p><p>说到这儿，我想起之前关注的一个Twitter博主happy xiao。他做了个付费订阅邮件，内容无非是分享自己刷YouTube和播客的收获。但妙就妙在，他从不做二次搬运，每篇分享都附带清晰的”读后感”——这件事为什么触动他，和他的人生经验有什么化学反应，对他正在探索的问题有什么启发。这种”带着体温的认知”对我来说极具吸引力，我不仅乐意关注，还心甘情愿付费。</p><p>包括前面提到的dontbesilent，他起家就是靠把复杂的商业逻辑讲清楚，偶尔帮人解决具体问题。他没有实体产品，但他的认知本身就是产品。大家付费买的是他的视角和思路。</p><p><strong>这两种类型——“观点输出者”和”认知加工者”，才是”频繁记录自己”的正确打开方式。</strong></p><h2 id="五、我的二十一年记录实验"><a href="#五、我的二十一年记录实验" class="headerlink" title="五、我的二十一年记录实验"></a><strong>五、我的二十一年记录实验</strong></h2><p>说了那么多理论，聊聊我自己的实践吧。我从2004年开始写日记、随手记灵感、发文章，每年写年终总结，电子版能找回的从2006年算起，还专门写过文章纪念这段”总结之路”。</p><p>但说实话，直到最近我才意识到，我根本没发挥出”频繁记录”的真正威力。这些年终总结和复盘，我很少公开，也没整理成系统性的输出。不过倒有两点收益还算实在：</p><p>第一，我为所有一闪而过的念头、奇奇怪怪的思考留下了痕迹，这些素材和数据成了我未来的”认知矿藏”。</p><p>第二，在反复记录、反思、迭代的过程中，我摸索出了一套方法论。大到如何帮自己深度思考、如何建立知识体系、如何编写”人生使用指南”，小到没灵感时怎么快速下笔、如何捕捉灵光一现、用什么工具记录更高效。</p><p>就拿写日记这件小事来说，我至少迭代了三轮。从传统纸笔到电子产品，从随心所欲的涂鸦到结构化模板，我试过晨间日记、太阳花模型、生命大转盘、九宫格日志，最后进化到了现在的标签日志。</p><p>现在我的标签系统大概长这样：</p><p>![[Pasted image 20251216232535.png]]</p><p>每个标签都有明确的定义和用途。通过这套日志，我能快速调取某个阶段对特定问题的思考轨迹，进而延伸出更深层的认知，一点点攒出属于我的”人生使用指南”。</p><p><strong>六、写在最后</strong></p><p>絮絮叨叨这么多，从自媒体的工业化现象，聊到王德峰老师的哲学”体会”，再到我关注的博主，最后是我自己的实践。核心就想说明一件事：<strong>别为了记录而记录，要为了”生长出认知”而记录。</strong></p><p>如果你也对这种”带着思考的记录”感兴趣，愿意听我聊聊从生活、文章、影视里挖到的稀奇信息，以及这些信息在我脑子里发酵后的样子，不妨给个关注。让我们在记录和阅读中，攒些有意义的人生印记~</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/categories/self-growth/">「进化之路」</category>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/%E6%96%87%E7%AB%A0-%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/">文章/个人成长</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2025/12/16/ba-yi-ba-pin-fan-ji-lu-zi-ji-de-liu-liang-mi-ma/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>我是如何用碎片时间一年输出十几万字的？上班族阅读写作指南2.0</title>
      <link>http://dannii.cc/2025/12/14/shang-ban-zu-yue-du-xie-zuo-zhi-nan-2.0/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2025/12/14/shang-ban-zu-yue-du-xie-zuo-zhi-nan-2.0/</guid>
      <pubDate>Sun, 14 Dec 2025 08:38:00 GMT</pubDate>
      
      <description>作为一个每天通勤两小时、被工作榨得只剩碎片时间的普通上班族，我可能比任何人都清楚那种&quot;想读书想写作但没时间&quot;的焦虑。但就在去年，我翻了翻自己的输出记录，惊讶地发现竟然写了十几万字笔记，读完四十多本书——这个数字连我自己都吓了一跳。更让我意外的是，前几天我用AI辅助梳理这些年的方法时，突然想明白了：**AI不是用来替你思考的魔法，而是一面能把你的想法放大十倍的镜子**。真正让这一切成为可能的，是我这几年跌跌撞撞摸索出来的一套&quot;碎片化生存法则&quot;。如果你也困在&quot;没时间&quot;的怪圈里，这篇东西或许能给你一些实在的帮助。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>hi，你好，我是三饭。</p><p>作为一个每天通勤两小时、被工作榨得只剩碎片时间的普通上班族，我可能比任何人都清楚那种”想读书想写作但没时间”的焦虑。但就在去年，我翻了翻自己的输出记录，惊讶地发现竟然写了十几万字笔记，读完四十多本书——这个数字连我自己都吓了一跳。</p><p>更让我意外的是，前几天我用AI辅助梳理这些年的方法时，突然想明白了：<strong>AI不是用来替你思考的魔法，而是一面能把你的想法放大十倍的镜子</strong>。真正让这一切成为可能的，是我这几年跌跌撞撞摸索出来的一套”碎片化生存法则”。</p><p>如果你也困在”没时间”的怪圈里，这篇东西或许能给你一些实在的帮助。</p><h2 id="一、我的方法论是怎么变的"><a href="#一、我的方法论是怎么变的" class="headerlink" title="一、我的方法论是怎么变的"></a>一、我的方法论是怎么变的</h2><p>几年前我写过一篇关于阅读写作的文章，那时候的方法还挺原始的：通读、略读、详读，靠蛮力硬啃。这几年实践下来，核心思路没变，但工具箱里多了几样趁手兵器。</p><p>**时间利用上，我还是那个”通勤路上的读者”**——早上通勤路上听书，中午半小时精读，下班路上继续。这种碎片化安排听起来很苦逼，但说实话，当你养成习惯后，反而成了一种节奏感。就像健身的人每天必须撸铁一样，不读点啥反而觉得缺了点什么。</p><p><strong>最大的变化在阅读方法上</strong>。我现在的做法是<strong>五星笔记法 + IAA拆书法 + 卡片笔记法</strong>的混合体。不是故弄玄虚地叠概念，而是每个方法都解决了我在不同场景下的真实痛点。</p><h2 id="二、三种笔记法，我到底是怎么用的"><a href="#二、三种笔记法，我到底是怎么用的" class="headerlink" title="二、三种笔记法，我到底是怎么用的"></a>二、三种笔记法，我到底是怎么用的</h2><h4 id="①-五星笔记法：读工具书专用，带着问题去偷师"><a href="#①-五星笔记法：读工具书专用，带着问题去偷师" class="headerlink" title="① 五星笔记法：读工具书专用，带着问题去偷师"></a>① 五星笔记法：读工具书专用，带着问题去偷师</h4><p>这个方法特别适合啃那些”有用但枯燥”的工具书。核心就一句话：<strong>阅读前先问自己到底想偷走什么。</strong></p><p>我通常会在微信读书里，每章开头留下自己的”抢劫清单”：</p><ul><li><p>“这一章最可能解决我什么问题？”</p></li><li><p>“作者要是李笑来，他会怎么写？”</p></li><li><p>“如果给我团队讲，三分钟怎么说清楚？”</p></li></ul><p>读的时候像一只警觉的猎犬，每段都问自己：”这回答了我的问题吗？跟我想的一样吗？能提炼成什么模型？”比如读《刻意练习》时，我提前设定的目标是”找到普通人能用的训练方法”，结果真的挖出了”心理表征”这个宝藏概念，后来直接用在优化工作流程上。</p><p>这个方法的好处是，<strong>你永远在主动思考，而不是被动接受</strong>。读完后翻开笔记，你看到的不是书里的金句，而是你自己的思想成长轨迹。</p><h4 id="②-IAA拆书法：不挑书，把别人的变成自己的"><a href="#②-IAA拆书法：不挑书，把别人的变成自己的" class="headerlink" title="② IAA拆书法：不挑书，把别人的变成自己的"></a>② IAA拆书法：不挑书，把别人的变成自己的</h4><p>IAA是**”联想-内化-应用”<strong>的缩写，这个方法不挑书，看小说都能用。它的精髓在于：</strong>每看到一个触动你的点，必须跟自己的生活发生化学反应。**</p><p>我在微信读书里做笔记有个标签叫#闪念，专门记录这种瞬间。看到《聊斋志异》里一个精怪故事，我会联想：”这不就是说的办公室政治吗？”看《人类简史》讲到认知革命，我会内化：”我们公司最近的战略转型，是不是也在制造新的集体想象？”</p><p>这个过程像酿酒，<strong>原料是别人的，但酒是你自己的</strong>。我去年写的一篇关于”职场摸鱼经济学”的文章，灵感就来自《贫穷的本质》里一个关于时间偏好的理论，完全风马牛不相及，但内化后就成了我的独创观点。</p><h4 id="③-卡片笔记法：我的“记录元模型”"><a href="#③-卡片笔记法：我的“记录元模型”" class="headerlink" title="③ 卡片笔记法：我的“记录元模型”"></a>③ 卡片笔记法：我的“记录元模型”</h4><p>如果说前两种方法是招式，卡片笔记法就是内功心法。我愿称之为”记录的元模型”——<strong>它把记录、思考、联想、内化、应用全部打包在一起了。</strong></p><p>这是我用得最多的方法，不只是记笔记，还能帮我思考、联想。</p><p>卡片笔记法的核心是构建 “临时记录 — 深度加工 — 知识复用” 的闭环，核心包含三类笔记，定位与功能各有侧重：</p><ol><li><p>闪念笔记：纯临时性记录，核心捕捉一闪而过的灵感、碎片化想法（无需追求完整），是后续加工的 “素材毛坯”；</p></li><li><p>文献笔记：同样为临时性内容，聚焦阅读资料的核心观点，关键是附加个人批判性解读（而非单纯摘抄），留存 “有思考的信息”；</p></li><li><p>永久笔记：是前两类笔记的核心成果 —— 经深度梳理、提炼与整合后，形成的 “可复用知识单元”。核心价值在于承载特定主题下的深度加工信息，能与其他永久笔记建立双向关联（双链），逐步织就可迭代、可调用的个人知识网络。</p></li></ol><p>我现在用Obsidian记（一个本地部署的笔记软件，有强大的双链功能、以及丰富的插件，可以方便我们后续第二步的整理和书写，有机会我再另外写篇文章介绍），比如读公众号看到“职场复盘四步法”，就用手机快捷指令一秒发到Obsidian，再语音说一句“上周项目延期，要是用这个复盘，能找出哪步漏了”，打上#闪念标签。</p><p>晚上有空了，就把这条整理成“职场复盘四步法+我的项目案例”的“素材主卡——”一个独立的、有主题、有观点、有应用场景的小文件，就是永久笔记。同时还会链接到之前记的“项目时间管理”卡片。</p><p>后来我写“职场复盘”的文章，直接搜这两张卡，内容就有了八成——现在我素材库有几百张卡，根本不愁没选题。</p><h2 id="三、我的写作流水线：从灵感到成稿"><a href="#三、我的写作流水线：从灵感到成稿" class="headerlink" title="三、我的写作流水线：从灵感到成稿"></a>三、我的写作流水线：从灵感到成稿</h2><h3 id="第一步：像捡钱一样收集灵感"><a href="#第一步：像捡钱一样收集灵感" class="headerlink" title="第一步：像捡钱一样收集灵感"></a>第一步：像捡钱一样收集灵感</h3><p>灵感这玩意儿，<strong>不靠等，靠捡</strong>。我的原则是：有念头就记，越快越好。</p><ul><li><p><strong>读电子书时：</strong>微信读书看到共鸣的段落，我当场就写评论，问自己三个问题——“这让我想起什么？””我可以怎么用？””能提炼什么模型？”然后打上#闪念标签。这样做的好处是，回头导出的笔记里，所有灵感都高亮显示。</p></li><li><p><strong>刷网页&#x2F;听播客时：</strong>我设置了iPhone快捷指令，选中文字一键发送到Obsidian。现在更懒了，直接语音输入：”这个想法关于团队协作，可以跟上周的会议记录连起来…”</p></li><li><p><strong>通勤路上：</strong>听书时突然冒出的念头，我会立刻暂停，用微信发给自己一句话语音。别嫌麻烦，那个瞬间的念头是最值钱的，过了这村没这店。</p></li><li><p><strong>看网页、听播客：</strong>遇到好点子就用苹果快捷指令发到Obsidian，没时间打字就语音输入——比如听播客听到“写作要‘先完成再完美’”，我就语音说“上次写周报卡了半天，其实该先把框架搭好”，省得回头忘了。</p></li></ul><h3 id="第二步：把碎片炼成素材"><a href="#第二步：把碎片炼成素材" class="headerlink" title="第二步：把碎片炼成素材"></a>第二步：把碎片炼成素材</h3><p>每天晚上雷打不动的半小时，是我的”炼金时间”。流程很固定：</p><ol><li><p>用Obsidian插件把微信读书笔记同步过来</p></li><li><p>按#闪念标签过滤出当天的灵感</p></li><li><p>对每条灵感进行”升维”处理：从”我觉得”变成”我认为+因为+所以+怎么用”</p></li><li><p>生成”素材主卡”，打上主题标签（如# 领域&#x2F;写作 # 概念&#x2F;认知负荷）</p></li></ol><p>这里有个关键动作：<strong>建立链接</strong>。我会主动搜索相关标签，看看有没有能连通的旧卡片。比如新写了关于”通勤听书效率”的卡片，我会链接到去年写的”注意力管理”卡片。这种链接往往在后期产生意想不到的化学反应。</p><p>有一次我要写”小团队管理”，搜#管理标签时，意外发现它跟#心理学里的”反馈机制”、#学习方法里的”即时奖励”都能连上，一篇文章的骨架就这么神奇地长出来了。</p><h3 id="3-第三步：搭大纲-填内容，AI帮省时间"><a href="#3-第三步：搭大纲-填内容，AI帮省时间" class="headerlink" title="3. 第三步：搭大纲+填内容，AI帮省时间"></a>3. 第三步：搭大纲+填内容，AI帮省时间</h3><p>我把写作分成“骨架-血肉-皮肤”三步：</p><ul><li><p>搭骨架（大纲）：比如写这篇指南，我就搜#领域&#x2F;阅读和#领域&#x2F;写作的卡片，把五星笔记法、卡片笔记法、写作三步法的素材主卡挑出来，按“阅读-写作-AI辅助”排个序，大纲就有了；</p></li><li><p>填血肉：每张卡片里都有我的想法和案例，比如写卡片笔记法时，我就加“上次用这方法写书评，比以前快了2小时”；</p></li><li><p>贴皮肤：其实简单来说就是润色，人工重新看一遍，调整下结构，还是用AI进行辅助润色，皆可。</p></li></ul><p><strong>AI在这里的角色是什么？</strong></p><p>最近我的做法是：</p><p>把素材卡片扔给AI，告诉它：帮我写一个关于“上班族适合的阅读写作指南”主题的文章，结合以下我给你的素材信息，帮我进行合理的编排，同时可以对其中一些信息和内容进行联网搜索，增加更多真实的案例和使用方法，帮我完善整体文章框架。</p><p>提示语上根据自己的需求，再增加写作风格、语气、排版要求、编排逻辑、文章长度等等。</p><p>它会在框架和案例补充上给我惊喜，但核心观点和案例全是我的。这种”人机协作”效率极高，而且保有了原创性。</p><h2 id="四、避坑指南："><a href="#四、避坑指南：" class="headerlink" title="四、避坑指南："></a>四、避坑指南：</h2><ul><li><p><strong>别追求完美</strong>：我早期的卡片写得特别详细，结果根本坚持不下去。现在允许自己写半句、记关键词，能唤醒记忆就行。</p></li><li><p><strong>别建太多标签</strong>：我开始有50多个标签，分类分到崩溃。现在精简到10个领域+5个状态标签，反而效率更高。</p></li><li><p><strong>别囤素材</strong>：我规定自己每周末必须清空#闪念，要么变成卡片，要么删除。素材只有被处理过才有价值。</p></li></ul><h2 id="五、懒人总结：记不住复杂的，看这5条就够了"><a href="#五、懒人总结：记不住复杂的，看这5条就够了" class="headerlink" title="五、懒人总结：记不住复杂的，看这5条就够了"></a>五、懒人总结：记不住复杂的，看这5条就够了</h2><p>好了，我知道你可能已经划拉到这里了。直接上干货总结：</p><ol><li><p><strong>通勤+午休&#x3D;每天1.5小时黄金阅读时间</strong>，听书泛读+中午精读，别小瞧碎片时间。</p></li><li><p><strong>读前用五星笔记法定目标，读中用IAA拆书法做联想，读后卡片笔记法做沉淀</strong>，三步闭环。</p></li><li><p><strong>灵感来了就记，越原始越好</strong>，每天晚上花半小时把碎片炼成”素材主卡”，打上标签。</p></li><li><p><strong>写作时搜标签调出卡片，骨架自动长出来</strong>，填充20%的血肉就能成稿。</p></li><li><p><strong>AI是帮你省搜索和编排时间的，不是替你思考的</strong>，核心必须是你的素材和观点。</p></li></ol><p>这套方法我用了三年，最大的感受是：<strong>输出不再是任务，而是思考的副产品</strong>。当你真的把阅读、思考、记录养成习惯，文章自己会从指尖长出来。</p><p>如果你也是个被时间困住的上班族，不妨先试试最简单的——<strong>明天通勤路上，听到有感觉的内容，立刻记一句话</strong>。一周后回头看，你会感谢那个开始行动的自己。</p><p>对了，你有什么独门心法或者卡住的点？欢迎随时跟我聊聊，说不定你的问题就是我下一篇卡片的素材。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/categories/self-growth/">「进化之路」</category>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/%E6%96%87%E7%AB%A0-%E5%86%99%E4%BD%9C/">文章/写作</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2025/12/14/shang-ban-zu-yue-du-xie-zuo-zhi-nan-2.0/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>我给研发写剧本的那些年</title>
      <link>http://dannii.cc/2025/12/10/wo-gei-yan-fa-xie-ju-ben-de-na-xie-nian/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2025/12/10/wo-gei-yan-fa-xie-ju-ben-de-na-xie-nian/</guid>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2025 08:38:00 GMT</pubDate>
      
      <description>最近报了个编剧课，上周老师在群里@我，甩了张我剧本的截图，紧跟一句语音：&quot;你这不是剧本，是产品需求文档吧？&quot;下面瞬间炸了。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近报了个编剧课，上周老师在群里@我，甩了张我剧本的截图，紧跟一句语音：”你这不是剧本，是产品需求文档吧？”</p><p>下面瞬间炸了。</p><p>一溜”哈哈哈”和捂脸表情，刷了我一屏幕。</p><p>我脸红到耳根，但心里咯噔一下：<strong>等等，这不就是对产品经理的最高赞美吗？</strong></p><hr><h2 id="那个被骂哭的下午"><a href="#那个被骂哭的下午" class="headerlink" title="那个被骂哭的下午"></a>那个被骂哭的下午</h2><p>老师说，剧本是剧组的工作手册。</p><p>你写一场戏，摄像小哥得知道机位架在哪。灯光师得知道打什么光。演员得知道台词背后藏着什么潜台词。服化道得知道准备什么衣服道具。</p><p>每个人都拿着你的剧本，进行二次创作。</p><p>导演会改分镜。演员会改台词。灯光师会跟导演说：”这场戏，咱们换个色调更有感觉。”</p><p><strong>这不就是产品需求文档的命吗？</strong></p><p>你写个需求，研发得知道技术方案。UI得知道页面布局。测试得知道边界情况。运营得知道卖点在哪。</p><p>每个人都对着你的PRD，进行二次开发。</p><p>架构师说：”这儿用微服务更合适。”UI设计师说：”这个按钮放左边更符合用户习惯。”测试工程师说：”你考虑过高并发下的极限情况吗？”</p><p><strong>一度创作是你的，二度创作是大家的。</strong></p><hr><h2 id="别写”他很生气”"><a href="#别写”他很生气”" class="headerlink" title="别写”他很生气”"></a>别写”他很生气”</h2><p>老师说了个”四要三不要”。</p><p>其中最扎心的，是这句：<strong>不要写拍不出来的东西。</strong></p><p>比如，你写：”张师傅在厨房匆忙工作。他颠勺特别熟练，不愧是三十年老厨师啊！”</p><p>导演看到这句，头都大了。</p><p>“熟练”怎么拍？”三十年”怎么拍？你告诉我镜头往哪架？演员怎么演？</p><p><strong>你得写动作。</strong></p><p>“灶台火开到最大。张师傅右手抄起锅，左手抄勺。手腕一抖，菜飞起来半米高，划出一道弧线，又稳稳落回锅里。一滴都没洒。”</p><p>“旁边的徒弟看傻了：’师父，您这手，三十年没白练啊。’”</p><p>这样，摄像知道给手腕特写。演员知道怎么抖那一下。连道具都知道锅得用轻一点的，不然演员抖不动。</p><p><strong>产品经理最常犯的错，跟这编剧新手一模一样。</strong></p><p>你写：”优化登录页面，增加验证块，提升用户体验”。</p><p>研发看到这句，头也大了。”优化哪块？体验怎么算好？顺畅是指加载快0.5秒，还是步骤少一步？”。</p><p><strong>你得写行为。</strong></p><p>“登录页增加短信验证码一键填充。”</p><p>“输入错误时，实时显示‘手机号格式错误’（红色小字提示）”</p><p>“点击‘获取验证码’后，按钮置灰60秒，倒计时实时更新。”</p><p>研发立刻懂了：哦，要开发验证码功能，要边界场景异常提示，要设计交互展示。</p><p><strong>动词是别人的行动指南。形容词是你的自嗨。</strong></p><hr><h2 id="给导演留条活路"><a href="#给导演留条活路" class="headerlink" title="给导演留条活路"></a>给导演留条活路</h2><p>但具体也有个度。</p><p>老师警告我们：<strong>别写成分镜头脚本。</strong></p><p>不要写：”这里用长镜头，35mm定焦，光圈2.8，给眼睛特写。灯光从左侧45度角打过来，加柔光箱。背景音乐起《月光奏鸣曲》第一乐章…”</p><p>那是导演和摄影师的活。</p><p><strong>你写戏，他们拍戏。</strong></p><p>你要是真写这么细，导演会把你拉黑。灯光师会在背后骂你。演员会直接罢演。</p><p><strong>活儿都被你干了，要我们干啥？</strong></p><p>需求文档也一样。</p><p>不要写：”这里用Redis缓存，设置过期时间60秒，采用LRU淘汰策略。接口用POST请求，参数用JSON格式，返回码200表示成功…”</p><p>那是研发和技术架构师的活儿。</p><p><strong>你写功能，他们写代码。</strong></p><p>你要是真写这么细，研发会在心里翻白眼：”要不你来写？”</p><p>架构师会说：”这方案不行，我们系统现状不支持。”</p><p>然后你还得改。</p><hr><h2 id="那次我们搞砸了"><a href="#那次我们搞砸了" class="headerlink" title="那次我们搞砸了"></a>那次我们搞砸了</h2><p>刚做产品一年时，我写过一版需求文档。</p><p>想显得专业，我特意查了很多技术名词。什么”异步队列”、”熔断机制”、”最终一致性”。</p><p>写得特别具体。哪个表存什么字段，接口传什么参数，连SQL语句都快写出来了。</p><p>研发老大看完，把我叫到会议室。</p><p>“你这个方案，实现不了。”</p><p>“为什么？我都写清楚了啊。”</p><p>“因为咱们的数据库是MySQL，不是PostgreSQL。你写的那个语法，跑不通。”</p><p>我当场石化。</p><p><strong>我越俎代庖，结果班门弄斧。</strong></p><p>后来我才明白：剧本里不写镜头语言，不是因为它不重要。而是因为这是导演的专业领域。</p><p>需求文档里不写技术方案，不是因为它不重要。而是因为这是研发的专业领域。</p><p><strong>你要相信专业的人。</strong></p><p>你要做的，是把”要什么”写清楚。把”为什么”讲明白。</p><p>至于”怎么实现”，那是研发的二度创作空间。</p><hr><h2 id="一场戏，一个功能"><a href="#一场戏，一个功能" class="headerlink" title="一场戏，一个功能"></a>一场戏，一个功能</h2><p>现在，我写需求文档，都带着剧本思维。</p><p><strong>开场，先交代背景。</strong></p><p>剧本写：夜。外。胡同。雨。</p><p>需求文档写：用户场景。问题痛点。数据表现。</p><p><strong>然后，写动作。</strong></p><p>剧本写：他推开门，雨水混着泥水溅在裤腿上。他皱了皱眉，没管。</p><p>需求文档写：用户点击按钮。页面加载。加载失败。显示错误提示。用户再次点击。</p><p><strong>最后，留潜台词。</strong></p><p>剧本写：他盯着那张照片，没说话。手指在桌上敲了三下。</p><p>需求文档写：用户看到推荐内容。停留5秒。系统记录偏好标签。下次推荐同类内容。</p><p><strong>动作是具体的。潜台词是开放的。</strong></p><p>导演知道怎么拍。演员知道怎么演。但他们都有自己的发挥空间。</p><p>研发知道怎么写代码。架构师知道怎么设计。但他们都有自己的专业判断。</p><hr><h2 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a>写在最后</h2><p>编剧课老师说：</p><p>“好剧本，是让每个人看到都想干活。摄像看到知道怎么架机位，演员看到知道怎么能演活。”</p><p><strong>好需求文档也一样。</strong></p><p>研发看到想立刻写代码。UI看到想马上画原型。测试看到能立刻写用例。</p><p><strong>每个人都清楚自己要做什么，又有空间决定怎么做。</strong></p><p>这不就是产品经理的最高境界吗？</p><p>下次你的需求评审，如果研发面无表情，毫无激情。</p><p>别急着怪他们。</p><p>先看看你的文档里，是不是写了太多毫无细节的功能描述。</p><p>是不是写了太多技术名词，抢了研发的戏。</p><p><strong>记住，你是编剧，不是导演。</strong></p><p><strong>写好每场戏，但别喊”Action”。</strong></p><p>那声”开机”，得让研发自己喊。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF-%E4%BA%BA%E5%9C%A8%E8%81%8C%E5%9C%BA/">个人成长-人在职场</category>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/%E6%96%87%E7%AB%A0-%E8%81%8C%E5%9C%BA/">文章/职场</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2025/12/10/wo-gei-yan-fa-xie-ju-ben-de-na-xie-nian/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>AI提效实战：搞定存量用户行业分布分析</title>
      <link>http://dannii.cc/2025/12/07/ai-ti-xiao-shi-zhan-gao-ding-cun-liang-yong-hu-xing-ye-fen-bu-fen-xi/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2025/12/07/ai-ti-xiao-shi-zhan-gao-ding-cun-liang-yong-hu-xing-ye-fen-bu-fen-xi/</guid>
      <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 08:39:00 GMT</pubDate>
      
      <description>今天算是意外解锁了“用AI提效”的新技能，成功解决了工作里的一个小难题，忍不住把整个过程记下来，也给后续遇到类似问题的自己留个参考。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>今天算是意外解锁了“用AI提效”的新技能，成功解决了工作里的一个小难题，忍不住把整个过程记下来，也给后续遇到类似问题的自己留个参考。</p><h2 id="一、需求紧急，催生自助取数想法"><a href="#一、需求紧急，催生自助取数想法" class="headerlink" title="一、需求紧急，催生自助取数想法"></a>一、需求紧急，催生自助取数想法</h2><p>最近我负责产品存量用户的行业分布分析。这份数据很关键，直接影响后续产品迭代和售卖策略规划，必须尽快出初步结果。</p><p>一方面，要靠数据判断产品当前的用户结构；另一方面，得筛选出后续调研的核心用户画像。后续还要对接销售、一线同学，甚至去现场看客户使用场景，所以数据要得特别急。</p><h2 id="二、核心难点：找数据-写SQL，AI成破局关键"><a href="#二、核心难点：找数据-写SQL，AI成破局关键" class="headerlink" title="二、核心难点：找数据+写SQL，AI成破局关键"></a>二、核心难点：找数据+写SQL，AI成破局关键</h2><p>按往常流程，找商分同学帮忙最稳妥。但这次时间太紧，走流程、等反馈容易耽误进度，我就琢磨着：不如自己试试取数？</p><p>我不是计算机专业，SQL技能只够看懂简单语句、写点基础查询。面对这种复杂统计需求，单靠自己肯定搞不定。</p><p>好在现在有AI工具，或许能帮上忙。我立刻定了核心思路：用AI辅助写SQL、调统计口径。而第一步，得先解决“找数据”的难题——大公司报表太多，不知道指标在哪个表、对应哪个字段，后面全白搭。</p><h2 id="三、实操步骤：两步搞定数据提取"><a href="#三、实操步骤：两步搞定数据提取" class="headerlink" title="三、实操步骤：两步搞定数据提取"></a>三、实操步骤：两步搞定数据提取</h2><p>我先从身边资源找起，翻了翻数据同学的签名，又查了部门SOP文档。顺着这些线索，居然找到了数据组做的答疑AI机器人。</p><p>我抱着试试的心态，把需求说清楚：“想统计存量用户行业分布，需要哪些维度数据？对应的统计口径在哪个表？”</p><p>没想到机器人回复得很清晰，直接指明了相关库表。这一下就省了我在海量报表里瞎找的时间。</p><p>拿到库表信息后，我马上进数据库看表结构和示例数据，逐一确认字段含义、数据格式是否符合需求。</p><p>之后又跟数据同学简单确认，这张表目前正常维护，数据准确有保障。第一步总算稳了。</p><p>“找数据”的问题解决了，后续取数就顺多了。公司SQL工具自带AI功能，我直接用口语说需求。</p><p>我说：“从刚才的XX表，统计存量用户按行业划分的数量，排除近3个月没活跃的，结果按行业排序；再关联YY表的用户注册时间，补充到结果里。”</p><p>才几秒钟，AI就生成了完整的SQL。我对照之前确认的字段和口径检查，只微调了两个小条件，比如明确活跃时间的判断标准。</p><p>点击运行后，需要的数据直接就出来了，特别高效！</p><h2 id="四、成果与心得：AI提效，补全能力短板"><a href="#四、成果与心得：AI提效，补全能力短板" class="headerlink" title="四、成果与心得：AI提效，补全能力短板"></a>四、成果与心得：AI提效，补全能力短板</h2><p>整个过程下来，从找数据、确认口径，到出最终结果，只花了1个多小时。</p><p>要是按往常等商分同学，或者自己啃复杂SQL，半天都未必能搞定。这次经历让我深刻感受到：<strong>“不是专业出身”不再是跨领域做事的障碍，找对工具就能补齐短板</strong>。</p><p>原来AI不只是“聊聊天”的娱乐工具。<strong>只有用在实际工作里，解决具体问题，才能真正发挥提效价值</strong>。</p><p>这次尝试不仅省了时间，还让我对AI工具的应用有了新认知。<strong>以后再遇到类似数据需求，肯定能更从容</strong>。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF-%E4%BA%BA%E5%9C%A8%E8%81%8C%E5%9C%BA/">个人成长-人在职场</category>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/%E6%96%87%E7%AB%A0-%E8%81%8C%E5%9C%BA/">文章/职场</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2025/12/07/ai-ti-xiao-shi-zhan-gao-ding-cun-liang-yong-hu-xing-ye-fen-bu-fen-xi/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
