<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Divergent</title>
    <link>http://dannii.cc/</link>
    
    <atom:link href="http://dannii.cc/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description>今天，终会成为过去，唯一能留住的就是未来</description>
    <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 12:14:52 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>每周小结 | fu*k那些不关心你梦想的工作</title>
      <link>http://dannii.cc/2023/10/15/107-2023W41/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2023/10/15/107-2023W41/</guid>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 10:03:32 GMT</pubDate>
      
      <description>三个本周里我感触收获最多的认知迭代~~~</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="梦想中的乌托邦式工作是……"><a href="#梦想中的乌托邦式工作是……" class="headerlink" title="梦想中的乌托邦式工作是……"></a>梦想中的乌托邦式工作是……</h1><p>这是最近我在看的一本书《人生五事》，原本以为跟《人生十二法则》差不多，是讲一些人生规划、人生幸福的理论技巧，实际上是一种类似小说的文体，讲一个优秀的企业管理者教会主角摆脱职业瓶颈，逐步找到与自己人生五事最契合的事业。<br>我在其中收获到了很多新鲜的认知，包括<strong>PEE（存在意义）</strong>、<strong>定义成功</strong>、<strong>重左症</strong>、<strong>反内耗乌托邦式的工作</strong>、<strong>MMB会议（make me better）</strong>、<strong>缔造完美的商业帝国</strong>。(详细的内容可以看<a href="/2023/10/11/105-the-big-five-for-life-note/" title="饭饭而谈|《人生五事》">《人生五事》</a>)<br>其中一个让我十分向往的就是“反内耗乌托邦式的工作”。<br>那个优秀的管理者认为，公司也需要有自己的PEE（存在意义），招聘与公司PEE锲合的人才，作为个人，也去寻找与个人PEE和人生五事锲合的公司，那每一天的工作都相当于在不断朝着实现自己人生最重要的事情前进，那种自驱力和获得的成就感才是最完美的“生活与工作平衡”，而且作为公司也不会为“如何激励员工”而烦恼。<br>突然联想想到前几天我在车上，听到这样一番话：</p><blockquote><p>摘自某天的日记：<br>今天坐车的时候听到同车的两个应届生（应该是吧），在讨论自己最近很容易焦虑，感叹工作之后很容易改变自己的思维，让自己变得不自信和更自我怀疑了。这个我也很有同感啊，原来大家感觉都一样，无论是新人还是老员工。</p></blockquote><p>之前我也曾在某次反思日记里写下，自己好像中了名为工作的PDST，现在想来所谓的PDST，也许是自己给自己的镣铐，过多的怀疑自己。<br>但现在告诉自己，就算是自己能力不行，那也得把自己说服成自己很行才对：现在大多数公司大概率不关心你的梦想和目标是什么，只是需要螺丝钉，完成他的KPI，让别人按照它的意志去办事，但并不会充分利用自己的才能。<br>所以这里要纠正自己一个认知：<strong>不是我不行，未来有某个公司让我感觉到真的不舒服，如果自己没错，那就是这个公司的问题，没有人能用它定的标准来评判其他人本身真正的能力</strong>。不如寻找那些可以实现自己梦想和理想的工作。<br>这个认知也间接地影响了我思考未来事业发展方向。</p><h1 id="职业生涯不过短短40年，未来我应该做什么呢"><a href="#职业生涯不过短短40年，未来我应该做什么呢" class="headerlink" title="职业生涯不过短短40年，未来我应该做什么呢"></a>职业生涯不过短短40年，未来我应该做什么呢</h1><p>这周思考起“我还有30年的职业生涯，那应该做什么呢”这个话题。<br>其实关于人生规划、职业规划，是这两年以来一直在琢磨的事情，起因也许是冥冥之中感觉自己到了两个不同阶段的分界点。<br>回望过去10年的经历以及照见自己一直以来的本心，有满足、实现的，也有很多完全偏离轨道的，需要以某个时间点作为标识，对自己的人生重新做一次审视。<br>哈，不过现阶段还谈不上对“人生”进行一次审视，顶多就是对人生三角中其中一个“事业”做短周期的调整。<br>近期这个事情一直不断困扰着我，就像电脑屏幕里时不时弹跳出来的烦人广告弹窗，彻底关不掉，也不敢轻易随便点击。<br>经过了很多次纠结和反思，现阶段得出的一个想法就是：<br><strong>持续做自己觉得对的事情。</strong><br>来源于某次自己的反思日记：</p><blockquote><p>所以抛开周期性来说，我们每个人都无法完美预测到下一个热门的风口是什么，或者行是什么。当然后面我们可以看更多的行业预测，但这些预测绝对不是我们选择学习新技能或自我发展方向的唯一衡量标准，因为是周期性啊，所以你无法判定这个周期是几年还是几十年。<br>所以就把“至少20年不会被时代淘汰”为基调来选择我们的技能。暂时不考虑周期性行业。<br>那么，什么技能符合呢？<br>从历史经验来看，不能往外求，而要往内看，找到自己的热情所在，去持续花时间做自己觉得正确且热爱的事情。</p></blockquote><h1 id="什么是真正的“体会”"><a href="#什么是真正的“体会”" class="headerlink" title="什么是真正的“体会”"></a>什么是真正的“体会”</h1><p>本周看了一个关于王德峰老师讲《哲学层面了解中西医根源差异》的视频。里面有个概念让我醍醐灌顶。<br>关于什么是“体会”。<br>王德峰老师举了个例子，让他的研究生看1944哲学手稿这本书，然后写一篇体会的文章。结果这个学生写的东西被他嫌弃。<br>最后对他学生说什么是体会？不是解释、展开、阐发，而是看了这本书，能否得到很大的收获，比如你生活在21世纪，看了1944年或西方的哲学发展历史，是否重新理解当代文明发展的根基等等。<br>所以我理解这个体会是：<strong>你对某件事情，自己的收获、感受、联想。完完全全是从外部的事实或物体上，体悟到的东西。</strong><br>这让我联想到小时候每次春游、做了某个有意思的活动后，老师总会让人写一篇心得体会。<br>当时真的很嫌弃，明明一件让人快乐的事情，有了这个要求，突然就变成了心里重重的负担。<br>直到现在才理解，并不是写“心得体会”这件事的错，而是学校引导的方式有问题。会写心得体会明明是件让人长大以后收益颇大的方法，能让我们下意识养成正确的阅读和思考习惯，这是个最核心重要的思维模式。<br>因为任何一个人，他对客观世界的理解，都取决于他观察这个世界的方式，以及对这个世界的反馈方式。只有他能如实地观察客观现象，并与自己已有的认知进行联想、联系，输出自己独立的思考收获和感受，才能真正地理解和看到这个客观事物的本质。<br>至此之后，我也下意识地在每一次写作中，尽量输出自己的“体会”，而非解释、阐发。<br>希望这个认知，也能给正在阅读的你带来一些启发。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/categories/life/">「这就是生活」</category>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/">周总结</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2023/10/15/107-2023W41/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>王德峰-东西方哲学与医学概念差异</title>
      <link>http://dannii.cc/2023/10/11/106-WangDeFeng-philosophy/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2023/10/11/106-WangDeFeng-philosophy/</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 08:35:38 GMT</pubDate>
      
      <description>听王德峰老师讲《哲学层面了解中西医根源差异》，get到很多有意思的认知</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>视频来源：【【王德峰】中西医结合有可能吗？得从哲学层面去了解中西医的根源差异是什么-哔哩哔哩】 <span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9iMjMudHYvZnhyWUgyUA==">https://b23.tv/fxrYH2P<i class="fa fa-external-link-alt"></i></span></p><h1 id="我的体会"><a href="#我的体会" class="headerlink" title="我的体会"></a>我的体会</h1><p>从哲学的层面让我理解了为什么中西医的差别到底在哪儿。<br>归根结底还是因为看问题和事物的方式不一样。<br>都是对同一个事物的观察，因为观察方式的不同，而呈现不同的过程。<br>一个是自己订一套理论规范，然后在此基础上按照那个规范再延伸一套可以自洽的东西出来，以此作为标准、理论，所有人都可以学习、得出一样的结论。<br>另一个是通过用心和身去体悟，这份体悟方法没有完全一样的标准，所以不能量产学习，而每个人的体悟程度不同，可能得出一样的结论，也可能得出不一样的结论，且都需要如同手艺一样练习。<br>这让我想起来小时候看的一个动画，讲的是有一个人某天突然思考：为什么这个世界里所有的东西都有一个名字呢？为什么“苹果”要被叫做“苹果”而不是“猫咪”或者其他名称呢？如果所有东西都是被人为定义的话，那他也可以创造一套规则，以后见到所有原来叫“桌子”的东西都称为“水壶”，原来叫“花瓶”的东西都称为“椅子”等等。<br>看，对于客观的存在，这个存在如何评判、到底是什么样子，不同的观察方式下，都不一样。<br>即使中国哲学的观察是感受，也并不代表是不科学。假设大家都是对同一个天道进行观察，且这个天道是不变的前提下，如果从结果来看，大家都得出了相同的答案，那不管观察的方式有什么不同，那都可以暂且说大家的方式都是正确的。<br>从现在很多例子来看，中国哲学里很多提到的哲理，随着西方科技的发展，不断被验证发现是真实存在的，比如量子物理、宇宙现象等等。故也不能否认中国哲学的观察方式就是不科学。<br>另一个题外话，科学这个词也很有意思，science其实是学科、研究自然的一个学科，并不是真理、评判的标准。所以也不能轻易用“XXX不科学”来否定某些事情的合理性了。<br>所以能理解为什么中国哲学或中医这么难了。<br>之前在<a href="/2023/07/21/101-Planck-physics/" title="普朗克量子物理与《心经》居然一样？我悟了">《普朗克量子物理与《心经》居然一样？我悟了》</a>也提到了一些。<br>并无比较分高低的意思，的确越发觉得西方哲学像是从低维向高维去探索理解，用现阶段的认知范围内去观察世界，但这种观察的结果可能并不是真正最终的那个“天道”，所以会不断被推翻和更新，中国哲学更像是从更高维度直接观察，然后向低维解释，可高纬度的观察很难，并不是现阶段的认知可以直接学习和理解的，需要很高的门槛，拥有伟大的直觉，所以才会要求冥想、静心、亲身体悟，不断地练习、接触，而且纵使体悟到了，写下来，阅读者没有那种直觉和亲身的体悟，也不能立马理解。<br>这可能就是西方科学在百年内可以迅速被国人接受，却仍然对中国哲学、中医持有怀疑——毕竟，自己没有理解的东西，很难去信任和尝试。</p><h1 id="几个有意思的认知迭代"><a href="#几个有意思的认知迭代" class="headerlink" title="几个有意思的认知迭代"></a>几个有意思的认知迭代</h1><h2 id="哲学研究"><a href="#哲学研究" class="headerlink" title="哲学研究"></a>哲学研究</h2><p>西方哲学是：是对天道的理性思辨——寻找让经验成为可能得根据<br>东方哲学是：是对天道的形象体认——从心体上领会天道</p><h2 id="体会"><a href="#体会" class="headerlink" title="体会"></a>体会</h2><p>王德峰老师举了个例子，让他的研究生看1944哲学手稿这本书，然后写一篇体会的文章。<br>最后说什么是体会？不是解释、展开、阐发，而是看了这本书，能否得到很大的收获，你生活在21世纪，看了1944年或西方的哲学发展历史，是否重新理解当代文明发展的根基等等。<br>所以我理解这个体会是：<strong>你对某件事情，自己的收获、感受、联想。完完全全是从外部的事实或物体上，体悟到的东西。</strong></p><h2 id="中国哲学经典"><a href="#中国哲学经典" class="headerlink" title="中国哲学经典"></a>中国哲学经典</h2><p>没有概念、没有范畴。有的是形象、有的是境界。——比如《道德经》《庄子》，都是先贤们自己写下的对天道的感悟。</p><h2 id="观察"><a href="#观察" class="headerlink" title="观察"></a>观察</h2><p>西方是测量，中国是感受</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">所以这里就引发一个观点：到底个人的感受，跟西方的精准测量，谁才更加科学？</span><br><span class="line">我反倒觉得，西方的精准测量也是人制定的某个规则，并不一定就是真理（就像三体里说的物理学不存在），比如长度单位，为什么“一米”就是那么长？是从赤道到北极穿越巴黎的子午线，子午线的千万分之一叫一米。而子午线也是人类自己命名、发现、制定理论的规定。</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="中西医的区别"><a href="#中西医的区别" class="headerlink" title="中西医的区别"></a>中西医的区别</h2><p>中医&#x3D;中国哲理+手艺<br>西医&#x3D;西方哲理+技术<br>对于观察的不同，就造成了差异。<br>西医有统一的标准、规范、测量方式，给你一本物理学书籍、医学书籍，你很快就能看懂并学会（书上清楚地写了某个指标到什么数值是什么病，那对照着化验单，就可以判断是什么病），所以西医可以量产，很容易学。<br>中医一定是要真切的感受、去体悟，拥有伟大的直觉、感知能力（比如把脉，真的需要真正摸过很多脉相，你才知道什么样的脉对应什么样的病，知道病人的身体情况是什么样），才能将天道和客观事物观察出来。所以中医是手艺，很难学。</p><h2 id="治未病"><a href="#治未病" class="headerlink" title="治未病"></a>治未病</h2><p>说到一个观点：中国哲学有两个原则，一个是天人合一，第二个是中道。</p><h3 id="天人合一"><a href="#天人合一" class="headerlink" title="天人合一"></a>天人合一</h3><p>天是自然界，人是人类社会，自然和人类的合一，所以不会对现实做超越经验的思辨。<br>在道德经里说到特别多，所有的感悟都是基于对大自然、宇宙的观察得到的。<br>天人感应，就是说天道的事情，也是在说人的事情，可以相互结合、联想。<br>那自然中医也是基于天人合一、天人感应的原则，去针对每个不同的人体、情况进行感应、判断辩证，发现那个不符合你这个人的偏差之处。</p><h3 id="中道"><a href="#中道" class="headerlink" title="中道"></a>中道</h3><p>中道原则，没有是非对立，只有恰当与不恰当，正确就是恰到好处，过或者不及就是偏离了。<br>而西方哲学影响中国百年，西方的逻辑强调的是正确与错误的对立，恰好与中国智慧相违背。</p><h3 id="健康的含义"><a href="#健康的含义" class="headerlink" title="健康的含义"></a>健康的含义</h3><p>中医治病在这两个原则之下，讲究的就是一个“平衡”。回归到恰到好处、回归到平衡，就是正确的。<br>西医通过测量检查发现没有符合“有病的数值”的话，就判定为无病。<br>中医则是通过观察、把脉，看你的身体里是否有偏差，过热过凉，相对于你自身原本的平衡来说，如果有不恰当的东西存在，那就是病。可能这个病还没有表现出来，但的确存在不平衡了，那这个就可以称为“未病”，还未被发现的病。这个时候就需要调理，让你的身体恢复到相对平衡的状态。</p><blockquote><p>健康，不是没有病，而是包含&#x2F;包容疾病的能力<br>没有绝对的健康。</p></blockquote>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/categories/self-growth/">「进化之路」</category>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/">成长</category>
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/%E6%84%9F%E6%82%9F/">感悟</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2023/10/11/106-WangDeFeng-philosophy/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>饭饭而谈 | 《人生五事》</title>
      <link>http://dannii.cc/2023/10/11/105-the-big-five-for-life-note/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2023/10/11/105-the-big-five-for-life-note/</guid>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 08:28:53 GMT</pubDate>
      
      <description>还未看完，截止目前收获到的6个认知概念</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>昨天开始看《人生五事》这本书，太有意思了。我原来以为是类似《人生十二法则》之类的书，结果没想到文体是小说，从一个优秀的公司管理者、领导者的故事里，讲人应该如何不遗憾的度过自己的一生。截止目前我收获特别大的一些新认知包括：</p><h2 id="1、PEE"><a href="#1、PEE" class="headerlink" title="1、PEE"></a>1、PEE</h2><p>存在意义，跟很多职业生涯规划和自我成长理论里说的“人生愿景”类似。人生五事，是个概念，可以用来泛指任何事情、任何时间空间中你认为最重要的几件事，你可以将它用在自己一生或一段时间的愿景目标，也可以用在一个短期工作项目等等；</p><h2 id="2、定义成功"><a href="#2、定义成功" class="headerlink" title="2、定义成功"></a>2、定义成功</h2><p>从第一性原则出发来看，就是你需要提前定义什么是成功，你只要定义出成功，那不管最终好坏都不会有所遗憾；</p><h2 id="3、重左症"><a href="#3、重左症" class="headerlink" title="3、重左症"></a>3、重左症</h2><p>C+E&lt;0（努力+成本&lt;输出），人们总是紧盯努力和成分，却不关心最后的输出结果；一切都要从结果出发。</p><h2 id="4、反内耗乌托邦工作"><a href="#4、反内耗乌托邦工作" class="headerlink" title="4、反内耗乌托邦工作"></a>4、反内耗乌托邦工作</h2><p>发现一个绝妙的反内耗乌托邦式工作：公司需要有自己的PEE（存在意义），每个人也需要有自己的PEE，然后去寻找跟个人PEE和人生五事契合的公司，那每一天的工作都相当于是在不断朝着实现自己人生五事前进，那种自驱力和获得的成就感才是最完美的“生活与工作平衡”。</p><h2 id="5、MMB"><a href="#5、MMB" class="headerlink" title="5、MMB"></a>5、MMB</h2><p>make me better会议，员工发起一个会议，讨论自己设想的一个让自己可以实现某个人生五事的点子。这些点子可能变成公司孵化的项目，甚至变成一家新公司，自己成功这家公司的CEO。这也是一家公司为员工创造更多晋升空间、发展空间、避免内斗内耗的出路。</p><h2 id="6、一个绝妙的商业帝国"><a href="#6、一个绝妙的商业帝国" class="headerlink" title="6、一个绝妙的商业帝国"></a>6、一个绝妙的商业帝国</h2><p>公司只招聘与自己PEE和人生五事一致的人，然后鼓励这些人从工作时间内抽一定的时间（跟谷歌20%时间类似），用MMB来发现新的机会，然后投资这些新的公司，从MMB体系中创建的公司都是这个商业帝国中的一环，并且每个公司都会参与MMB的讨论，来寻找互相获益的机会，不断获得新的用户、更多的利润。而且这种商业模式，不会让最初的公司创始人太累，因为新公司新市场的想法和发展运营，都是那些富有热情和能力的员工自发的，而创始人只需要投资和不断完善这个体系、维系这个“大家庭”中所有公司的关系即可。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/categories/bookandmovie/">「书影世界」</category>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/reading-notes/">读书笔记</category>
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/2023%E5%B9%B4%E4%B9%A6%E5%8D%95/">2023年书单</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2023/10/11/105-the-big-five-for-life-note/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>饭饭而谈 | 你本自具足，人生就是一场游戏，不是一句鸡汤</title>
      <link>http://dannii.cc/2023/08/14/104-Busting-Loose-From-Money-Game/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2023/08/14/104-Busting-Loose-From-Money-Game/</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 10:08:54 GMT</pubDate>
      
      <description>一本信息很前卫，但名字实在过于鸡汤，被深深误解的书。结合看李欣频的《人生木马程序》会更加理解。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote><ul><li><img src="https://weread-1258476243.file.myqcloud.com/weread/cover/43/cpplatform_gmpxvbdjh8x2d2cn7xmyzv/t7_cpplatform_gmpxvbdjh8x2d2cn7xmyzv1679490024.jpg" alt=" 你值得过更好的生活（独家首发｜全新修订本）|200"></li><li>书名： 你值得过更好的生活（独家首发｜全新修订本）</li><li>作者： 罗伯特·沙因费尔德</li><li>简介： 《你值得过更好的生活》告诉你，其实你本来就很富有，只是欠缺把富有找出来的工具。<br>人生就是一幅“全息图像”，如何跳脱出这幅图像来审视自身或者审视自己的生活，是本书希望传达给我们的重要理念之一。有的人害怕打开彩蛋，害怕打开的是困住自己的真相。殊不知，每个彩蛋都会激发我们早就被赋予的潜能以及天赋，只等待我们在当下这个时刻打开他们。当我们沉下心来思考我们被困住的原因，也许仅仅是因为太多的“经验之谈”遮蔽了我们自己的本然状态。你以为你的快乐悲伤都操控在别人手里，可是你是否想过，这一切的原因取决于你是否能参与这场生命的游戏，找到答案——你是谁。</li><li>出版时间 2020-03-01 00:00:00</li><li>ISBN： </li><li>分类： 个人成长-人生哲学</li><li>出版社：</li></ul></blockquote><h1 id="序"><a href="#序" class="headerlink" title="序"></a>序</h1><p>我认为这是一本比较入门的“清醒认知”书籍。<br>前面在第九章之前，是在向从来没有想过“世界可能是我们创造的，所以我们本自具足”的人们，用很大的篇幅和很多比喻案例，去解释什么是「外界的事物本都是不存在的，这个世界里连“我”都是不存在的，这些东西都是我创造的产物；我们都是一个完整的丰盛的存在，只是好奇：想要在一无所有的条件下，会探索发生什么事情呢，于是创造了这个世界，来进行的一场游戏」。<br>这部分因为外国人原因或翻译的原因，感觉很啰嗦，且不太入门，推荐直接看李欣频的《人生木马程序》，直接帮你把我们创造出来的世界中，那些虚假的认知、认识给简练成了「木马程序」这个概念（也是结合了《一念之转》里面里的一些方法），去帮助没有这方面认知的朋友们，很快地有个大概了解。<br>如果你已经听说过这个说法，或已经相信并接受，或者你之前已经接触过东方哲学比如「一花一世界、一叶一菩提」、「一切有为法，如梦幻泡影，如露亦如电，应作如是观」、或者「一生二、二生三、三生万物」，那你如果想如何在生活中破除幻象，真正让自己活在完整的丰盛状态、寻回自己的力量，那就可以直接从第九章开始阅读，或者通过我下面总结的重点，在书中更具聚焦地获取工具。</p><h1 id="关于找回力量的四种方法："><a href="#关于找回力量的四种方法：" class="headerlink" title="关于找回力量的四种方法："></a>关于找回力量的四种方法：</h1><h2 id="1、赞美和感谢。"><a href="#1、赞美和感谢。" class="headerlink" title="1、赞美和感谢。"></a>1、赞美和感谢。</h2><p>不仅是对外在的事情进行感谢，而是要对所有我们遇到的事情感谢，无论这件事被我们判定为是“好”或是“坏”，这些都是我们的创造物，我们要感谢我们创造出了如此逼真的造物。</p><h2 id="2、进入解除限制的流程。"><a href="#2、进入解除限制的流程。" class="headerlink" title="2、进入解除限制的流程。"></a>2、进入解除限制的流程。</h2><p>第一步是全然地接受当时让自己不舒服的情绪（甚至可以允许它更强烈一点），但不做评判，就是接受、感受他。<br>第二步是告诉自己这些都是虚妄，都是我们在第一阶段的创造物，不必害怕或者难过，因为这就是我们给自己游戏中的道具或NPC。而我们本身是丰盛的。<br>第三步是通过识别到这件事情是我们的创造物，所以我们可以从此拿回这个东西上面属于自己的力量，我们可以允许自己不再创造这样的场景、道具或NPC，因为我们已经体验过了。<br>最终都会跨越“彻底解脱点”，但再次之前，做自己真正想要做的事情，感到不舒服时，就运用流程：</p><ul><li>我是宇宙的缔造者，我是神和力量的临在。</li><li>凡所有相皆为虚妄，没有好与不好，只有体验，全息图中的一切都没有力量。</li><li>我感谢赞赏自己作为缔造者创造的这一切。</li><li>我感谢赞赏全息图中的一切人事物。</li></ul><h2 id="3、迷你流程。"><a href="#3、迷你流程。" class="headerlink" title="3、迷你流程。"></a>3、迷你流程。</h2><p>对于不是“感受不好”的时候（即并没有给我们带来太强烈的坏的情绪），我们也可以在那些我们感受很好的事情上，觉察这是我们的创造物，他本就是虚幻，也无须大喜，然后简化流程为迷你流程（没有第一步深入情绪），我们再从这里拿回我们的力量。</p><h2 id="4、改变自己的语言。"><a href="#4、改变自己的语言。" class="headerlink" title="4、改变自己的语言。"></a>4、改变自己的语言。</h2><p>对现有的认知或事物，从语言定义上进行改变，比如将我们认为的报酬、资产负债等等都叫做赞美和感谢，金钱也只是表达赞美和感谢的符号而已。<br>要相信语言是有力量的哦。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/categories/bookandmovie/">「书影世界」</category>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/reading-notes/">读书笔记</category>
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/2023%E5%B9%B4%E4%B9%A6%E5%8D%95/">2023年书单</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2023/08/14/104-Busting-Loose-From-Money-Game/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>每周小结 | 面对脆弱的环境，如何掌控生活和内心平静</title>
      <link>http://dannii.cc/2023/08/13/102_2023W32/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2023/08/13/102_2023W32/</guid>
      <pubDate>Sun, 13 Aug 2023 13:36:00 GMT</pubDate>
      
      <description>这一两个月我也一直有这些困惑，我的困惑是我不够耐心，也很焦躁，恰好最近读到了几本关于认知与心灵的书，以及几个关于人脑科学与自律的视频，从这些信息身上，我得到了一些启发和方向。虽然不至于帮助我解决“未来应该怎么办”这类抽象又宏大的问题，至少在日常生活中，令我减少了很多自我内耗，去在当下感受让自己更加舒适。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>现在外部环境并不太好的情况下，你会选择如何掌控生活和内心的平静？<br>1、沉下心来，耐心等待机会——但好难哦，对于完全未知的未来特别急躁，还怎么可能沉下心？<br>2、更加自律、克制自己的欲望，好好学习上进努力——说的容易，如果能自律，就不是现在这个样子了<br>3、抓住机会，投资理财——经济好的时候都没有暴富，经济不好的时候能保住钱包就不错了，想peach吃呢<br>4、算了，摊牌吧，躺平了——怎么可能，心里那点不甘心别人不说自己没点b数吗？</p><p>这一两个月我也一直有这些困惑，我的困惑是我不够耐心，也很焦躁，恰好最近读到了几本关于认知与心灵的书，以及几个关于人脑科学与自律的视频，从这些信息身上，我得到了一些启发和方向。</p><p>虽然不至于帮助我解决“未来应该怎么办”这类抽象又宏大的问题，至少在日常生活中，令我减少了很多自我内耗，去在当下感受让自己更加舒适。</p><h1 id="你不知道石头穿过水流后会发生什么"><a href="#你不知道石头穿过水流后会发生什么" class="headerlink" title="你不知道石头穿过水流后会发生什么"></a>你不知道石头穿过水流后会发生什么</h1><p>这句话是启发自《悉达多》的一个故事桥段，一段关于「目标与耐心」特别有禅意的话：</p><blockquote><p>如果你把一颗石子投入水中，它便会按它可能下沉的速度飞快沉入水底。如果悉达多有了目标，下了决心，情况也会是这样。悉达多过去无所事事，他只是等待、思索和斋戒，但是他会穿透世上万物达到目的，好似石子穿越水流沉入水底，他不做别的事，什么都不能打动他，他只被吸引，听任自己往下坠落。他的目标吸引着他，因为他不允许任何违背他目的的东西进入自己的内心。这就是悉达多跟随沙门云游四方时学会的本事。这便是愚人们称之为魔术的东西，因为他们认为是魔鬼在其中起作用。事实上魔鬼并不起任何作用，压根就不存在魔鬼。每个人都可能施展魔术，达到自己的目的，只要他会思索，会等待，会斋戒。</p></blockquote><p>这句话富有东方哲学阐述的意味，诠释了「活在当下」的境界，但是隐晦、不好理解。</p><p>简单来说，真正的「活在当下」的境界就是，当一个人下定决心的时候，好似石子穿越水流，什么都不能阻碍它沉入水底，他不会做别的事情，什么都不能打动他，只有那个当初下的决定、那个最终的目标在吸引着他，不允许任何违背他目的的东西进入自己的内心。</p><p>我们无法活在当下的原因，是因为有太多的东西在引诱我们，让注意力分散、在前进的过程中一次又一次意念摇摆不定，想着这件事没做，念着那件事要做。</p><p>让我们在一段时间内坚定地只做一件事情、暂时屏蔽掉大脑中无时无刻不在叽叽喳喳的念头，才是「活在当下」最重要的前提。</p><p>这也让我理解了诸如乔布斯、马斯克一类的大佬，都善于使用冥想、禅修来修养大脑的原因。</p><h1 id="当脆弱来临，如何抵抗？"><a href="#当脆弱来临，如何抵抗？" class="headerlink" title="当脆弱来临，如何抵抗？"></a>当脆弱来临，如何抵抗？</h1><p>还是来自《悉达多》的一个情节，当悉达多作为一个还俗的沙门，在极短的时间里成为商人，并积攒了大量财富，但在一次去村庄进行商业收购时错失良机，面临巨大的损失时，他仍然在村庄呆了很久，回来后面对合伙人的指责时，他说：</p><blockquote><p>但是事实上，时间和金钱已经丧失了，至于我却渡过了一些好日子，我学到了很多东西，享受到了快乐，我没有因情绪恶劣、办事匆忙而伤害自己和伤害别人。</p></blockquote><p><strong>人们的烦恼大多数来自遗憾过去，和担忧未来。</strong></p><p>想到《反脆弱》中提到斯多葛学派抵抗脆弱性的方式就是：利用心理练习弱化这些东西在心目中的地位，也就是——如果我“一无所失”，那我获得的只有利益，那么我就是具有反脆弱性的。</p><p>一念之转，让自己在遇到看似痛苦和困难时，通过调整自己的心理和态度，获得面对客观挑战的能力。</p><h1 id="利用熵增定律，随机性混乱让我们无需自律去做事"><a href="#利用熵增定律，随机性混乱让我们无需自律去做事" class="headerlink" title="利用熵增定律，随机性混乱让我们无需自律去做事"></a>利用熵增定律，随机性混乱让我们无需自律去做事</h1><p>来自一个B站up主的<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9iMjMudHYva2JGaHFnTQ==">经验总结<i class="fa fa-external-link-alt"></i></span>，但也是很符合《反脆弱》里的理论，大致做法就是：</p><p>1、<strong>尊重量大宇宙定律：</strong><br>  （1）熵增定律（混乱），和谐的事物会被忽略，只有混乱才能引人注意<br>  （2）自律是“要”做，人性是“不要”做，遵循人性</p><p>2、<strong>当有某个目的时</strong>，不强求理性和有序，利用混乱和顺从人性来实现目的。比如想锻炼但坚持不了，不用刻意固定时间和地点去健身，只需要将哑铃、跳绳、篮球等放在生活正常动线上，造成混乱（或者说制造提示注意点），阻碍了行走动线，让自己注意到了这个器材，就顺便去做一做。这就是利用“不刻意、顺便看到了这个东西就顺其自然地完成”的心态，达成自己想做的事情。</p><p>3、<strong>不要做会引发失败的事情，你就成功了</strong>。正如查理芒格一直说的是“如果想永远不死，那就不要去会死的地方”，利用反向思维。从失败范例上找到引发失败的几个关键性行为，避免即可。</p><p>4、<strong>不要给自己设限</strong>。除了不要做的事，其他所有事情都可以做。</p><h1 id="人生就是一场游戏，别以为这只是一句鸡汤"><a href="#人生就是一场游戏，别以为这只是一句鸡汤" class="headerlink" title="人生就是一场游戏，别以为这只是一句鸡汤"></a>人生就是一场游戏，别以为这只是一句鸡汤</h1><p>不知道你是否有听过<strong>「人生就是一场游戏，我本自具足，只是需要在这里寻找意义，体验“高我”想要我们体验的东西」</strong>类似的话？</p><p>别急着否定，就暂且当做这是一种可能性。</p><p>以下观点和信息来自《你值得过更好的生活》（名字很鸡汤，但听我说，真的可以尝试了解一下）以及《全息的宇宙》《意识与量子现象》等书。</p><p>也许现在这个世界本就是一个游戏场。外界的事物本就是“空”——不存在的，甚至这个世界里连“我”都是不存在，只是“高我”投射下来的幻象而已，所有的东西都是“我”创造的产物。我们每个人都在各自的投射幻象当中，互相影响。</p><p>创造这个游戏场的目的，是因为我们都是一个完整的丰盛的存在，只是好奇：如果将我们表达创意的力量冰封，无穷智慧、喜悦、平静都被雪藏、在一无所有的条件下，探索会发生什么事情呢，于是创造了这个世界，来进行一场名为“体验”的游戏。</p><p>为了让我们更加符合“一无所有”的条件，投射到低维世界中，“高我”会想方设法将我们原本丰盛具有的力量封印上，封印的方式就是让我们相信一些虚假的认知：</p><blockquote><p>我是空缺的我需要更多的东西来填补、我如果不这么做就会怎么怎么样、我需要学习时间管理来做事情、我需要多种策略投资或努力工作才能获得金钱等等等等。</p></blockquote><p>但实际上很快就会发现，按照这些习得的规矩和方式去做，不管多么精通这个游戏，或者积累了多少金钱，这场游戏总会导致某种形式的失败，比如：压力、忧虑、痛苦、损失或梦想破灭。</p><p>一旦知道“我本自具足，人生就是一场游戏”的真相，那我们这个人生游戏的探索目的就可以变成：去寻回这些力量，既然这些困难、焦虑、痛苦都是我们创造出来体验的，那我们也能去创造出喜悦、平静、智慧让我们去体验。</p><p>找回力量的四种方法：</p><p><strong>1、赞美和感谢。</strong>不仅是对外在的事情进行感谢，而是要对所有我们遇到的事情感谢，无论这件事被我们判定为是“好”或是“坏”，这些都是我们的创造物，我们要感谢我们创造出了如此逼真的造物。</p><p><strong>2、进入解除力量限制的流程。</strong>第一步是全然地接受当时让自己不舒服的情绪（甚至可以允许它更强烈一点），但不做评判，就是接受、感受他。第二步是告诉自己这些都是虚妄，都是我们在第一阶段的创造物，不必害怕或者难过，因为这就是我们给自己游戏中的道具或NPC。而我们本身是丰盛的，第三步是通过识别到这件事情是我们的创造物，所以我们可以从此拿回这个东西上面属于自己的力量，我们可以允许自己不再创造这样的场景、道具或NPC，因为我们已经体验过了。</p><p><strong>3、即使是体验到很好的体验</strong>（没有给我们带来太强烈“坏”的感受），也需要觉察这是我们的创造物，他本就是虚幻，也无须大喜，然后继续第二步的动作，拿回我们的力量。</p><p><strong>4、改变自己的语言，</strong>对现有的认知或事物，从语言定义上进行改变。语言也是一种力量。</p><h1 id="The-End"><a href="#The-End" class="headerlink" title="The End"></a>The End</h1><p>最后这一part写的有点多，是因为我忍不住想要跟更多的人分享这个信息和方法。</p><p>从心理的层面来说，能让我们减少太多关于金钱、人际、工作等等方面上的内耗，因为你一旦知道这个东西是你创造出来，且有机会改变的时候，怎会因为未知而恐惧和焦虑呢。</p><p>比如，我遇到人际上的问题时，就知道这个人这么做，是让我去体验那种委屈、痛苦、难受的感觉，我体验到了，然后也不需要对此做出什么反映，无需将精力和注意力再放到这件事上。不需要每天晚上睡觉前反反复复去想自己应该如何应对、遇到时要说什么话做什么表情，都不需要，当时我体验过了，就结束了。然后拿回在人际上原本属于我的力量，去用我认为正确和自然的态度面对每一天，集中注意力和意念，专注在我的事情上，如同《悉达多》石子穿过水流一样，专注当下和我的目标，不允许其他阻碍我意念的事情发生，然后去刻意创造出我想要的那种人际关系。</p><p>最近在认知科学和心灵哲学方面很感兴趣，也在陆陆续续学习很多相关的东西，很想跟大家继续分享，如果感兴趣，后面有机会在播客或公众号持续更新我的学习动态和感想。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/categories/life/">「这就是生活」</category>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/%E5%91%A8%E6%80%BB%E7%BB%93/">周总结</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2023/08/13/102_2023W32/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>饭饭而谈 | 一首印度的诗：《悉达多》</title>
      <link>http://dannii.cc/2023/08/03/103_xidaduo/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2023/08/03/103_xidaduo/</guid>
      <pubDate>Thu, 03 Aug 2023 06:17:24 GMT</pubDate>
      
      <description>适合听的一本书，当作繁忙生活中一个不算太严肃的文学小说读物。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>[!abstract] 悉达多</p><ul><li><img src="https://weread-1258476243.file.myqcloud.com/weread/cover/34/YueWen_25803783/t7_YueWen_25803783.jpg" alt=" 悉达多|200"></li><li>书名： 悉达多</li><li>作者： 赫尔曼·黑塞</li><li>简介： 悉达多，一个出身婆罗门的英俊青年，抛却一切，踏上了寻找自我的道路。在这场求道之旅中，他与佛陀乔达摩交谈，看清了世界的本质；他与名妓卡玛拉交往，享受了情爱的乐趣；他帮助富商经营生意，拥有了名利。经历了种种世俗生活，悉达多再次出走，成为一名船夫。通过聆听河流的声音，他看清了世界的本来面目，意识到世间万物都在永恒的生命之河中流向自己的归宿。最后，他终于领悟了自我，并将自我融入到生命的圆融统一中。</li><li>出版时间 2019-05-01 00:00:00</li><li>ISBN： 9787540491406</li><li>分类： 文学-经典作品</li><li>出版社： 湖南文艺出版社</li></ul></blockquote><h1 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h1><p>对于我来说，当进入轮回章（本书一个章节名称，大概算是全书第七章）之前，这本书是一个童话，一个寓言，一个为了追求世间最高解脱境界的僧人游历人间的传奇故事；但后面几章，就是现实，就是你我这般在尘世浮浮沉沉的普通人的现实——时而糊涂时而清醒。</p><p>说不出来这是一种什么感觉。</p><p>在轮回章之前，我把它当作一本用故事诠释的东方哲学书籍，那里的悉达多像更像是脱离六界之外，拥有通透心灵的妙人，进入人世间，姻缘巧合之下成为商人，在与人合伙期间，在生意失败时，随口便能说出“损失已经发生了，我又学到了很多玩了很久，不会因为情绪而伤害他人和自己”，是我所羡慕和想要成为的那种妙人。没有烦恼、不增烦恼，身在俗世，又不落红尘，可以轻而易举通过智慧获得普通人想要的东西，却也理所当然不屑一顾，因为不在乎，所以无所畏惧。</p><p>但在轮回章后，我看到的是一个逐渐堕入红尘的人，他好像被蒙上了一层雾，这雾逐渐将他与真理拉开距离，开始对之前不屑一顾的东西变得沉迷、在乎，对以前想得通透的东西开始怀疑、羡慕，他有了更多情绪，也有了更多烦恼，开始忘却自己以前坚信不疑的信念、忘记真正正确的想法。</p><p>他成为了凡人，同你我一样。开始在这红尘中挣扎。</p><p>但最终，又像是变成了童话寓言——他经历了轮回，他比最初更加通透，他成了如同佛陀一般的人。</p><p>佛陀是早早地觉悟，然后尽其一生传道，是个传奇。而悉达多像佛陀，也不像佛陀，他更像是一个有点天赋、苦苦学习，历经波折苦难，最终在生命的终点，获得觉悟的幸运儿。</p><p>这就是一本凡尘中一个普通幸运儿的生命历程写照。</p><p><strong>生活和经历，也是获得智慧的因素之一，很多东西，只有经历了体验过，才能获得。故，智慧就是智慧，智慧不能言传。</strong></p><h1 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h1><p>在看《悉达多》的同时期，我也恰好看了很多关于古代术数（八字紫薇）、道德易经，以及一些中医相关的东西，对《悉达多》这本寓言童话般的书有了更多的理解，也学到很多。</p><p>比如，悉达多刚进入人世间时，他除了对情欲之外的事情，都看的十分透彻，比如对财富事业，很像是知道了解了人世间就是“我”的创造之物这个真相：我本具足，无需向外物追寻智慧即可创造。但其实那个时期他仍然是没有彻底看透，可以不在乎金钱，只是因为他尚未体验国人世间金钱、爱情、亲情等等七情六欲，所以在后面他逐渐“堕落”，他也开始变得沉迷享乐、在乎金钱变得吝啬、会因爱情和亲情产生烦恼，浑浑噩噩地生活着。</p><p>这就是所有修道者会经历的一个过程：<strong>通过冥想学习等方式，以为自己悟了——体验到世间各种情感，乱花迷人眼——发现自己仍然会被现实打败，或者向这个现实游戏投降臣服于它——或者在现实游戏中挣扎醒悟，这个游戏本就是虚无的，色即是空空即是色，我本具足，所有我们要经历的打击困难艰辛都是我们自己创造的产物，接受它，让心无所住，则真的悟了。</strong></p><p>对向内探索感兴趣的朋友，推荐入门看《你值得过更好的生活》（书名是败笔，很鸡汤，实际挺有意思，跟佛家“一切如梦幻泡影”和道家“大道至简、道可道非常道”殊途同归，但西方的实用主义将这些道理的表面以浅显的方式解释出来，让人可以初步了解世间的真理）.</p><p>关于现实世界的错觉认知可以进一步看《人类木马程序》，再深入的话，还是要回到东方哲学，从了解五行阴阳理解古人认知世界万物的思维方式，通过紫微斗数十二宫十四主星理解古人认知宇宙天文的方法，最后再回到那些几百几千字就书写完的《道德经》《周易》《黄帝内经》《金刚经》《心经》等等。</p><p>中国的哲学书籍不是用来学知识或者阅读的，而是需要有扎实的基础（以及一定的生活经验）之后，透过那几百几千个字去悟的，这个悟的时间也许就是一生。（难怪中国古典哲学很难普及，它就像是直接从高维下载向低维传递的东西，不是我们现在的维度能理解……而西方更适合学习知识，是用低维的语言去诠释和尝试理解高维事物，用我们现在能理解的话去书写，当然更容易被理解和学习；但低维向高维的层次，却无法直接传递出真相，就像科学也是不停地推翻、研究、再推翻的过程，终究是低维向高维探索的过程）</p><h1 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h1><p>另外再说一下对这本书的其他想法：<br>虽然说是一本虚构的，前期用了很美妙又空灵地词藻描绘出了一个不谙世事、聪明伶俐的沙门，好像不染尘埃似的。可过程中还是觉得悉达多作为沙门的一些做法，并不如他自己所说的那么毫无欲望、不染尘埃（比如因为看到美丽的卡马拉而入人世间，就是情欲驱使，而悉达多却把泡妹子约炮这件事说成好奇、想向卡马拉学习爱情等等）。</p><p>看到最后作者的传略那里，的确验证了作者很会使用文字美化和渲染现实的本事（比如说自己犯了罪入狱，对这一行为用“我用魔法引诱了一名年轻小姐”进行阐述），但不得不说，对于残酷的现实，这种奇幻又模糊的文字描述方式，的确让现实变得稍微那么可爱了一些，纵使知道这是一件并不算好的事情，看到这些文字之后也给予了一丝希望，对现实又有了那么一点点期冀。我想也许是黑塞所处的那个年代，残酷又无情的现实，让他作为一名诗人，想用这种掩饰的方式给世人一些乐观的想象。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/categories/bookandmovie/">「书影世界」</category>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/reading-notes/">读书笔记</category>
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/2023%E5%B9%B4%E4%B9%A6%E5%8D%95/">2023年书单</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2023/08/03/103_xidaduo/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>普朗克量子物理与《心经》居然一样？我悟了</title>
      <link>http://dannii.cc/2023/07/21/101-Planck-physics/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2023/07/21/101-Planck-physics/</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Jul 2023 08:40:51 GMT</pubDate>
      
      <description>看B站一个视频有感</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>色即是空，色是能看到的，空是我们看不到的。<br>实际上像空气这种我们看不到的，也是存在的。<br>所以说我们看不到的存在和看得到的存在，是一回事儿。</p><p>现在经典物理说物质的最小维度是原子，但实际上再往下发现原子力还有电子和原子核，而这里面还有更小的，是我们无法追踪到的粒子，这些粒子可能随时随时出现在这里和那里，所以实际上，没有我们以前所认为看得到的“物质”，“物质”不是现在的概念，或者说“物质”的概念应该是广义的。<br>量子物理提出一个概念说，所有的物体都是一种波幅度，因为它就是有很多粒子组成，可能出现在很多地方，而你所看到的这个，恰好就是它大概率出现在这的。<br>没有物质的存在，世界都是由场组成，电磁场，所有的东西之所以能被我们看到，只是由于他们的电磁场强度、粒子出现的位置不同，而我们无法穿透、融合他们，也是因为组成我们身体的粒子磁场强度、能量与他们不同。<br>普朗克意识到世界上没有物质之后，就问，为什么我能看到这个世界，我能感受到爱、气味等等等，为什么我会有觉知到存在？<br>他归结到是因为人的意识。<br>这个就跟中国哲学殊途同归了嘛。</p><p>东方哲学不是让你学知识的，很难，其中最难的就是静得下心来，但西方哲学可以，它相当于是从低纬向高维探索，在人的认知范围内不断迭代、学习，所以即使你心情浮躁，但脑袋好使，看了一些理论，你也能懂一些知识。<br>可东方哲学不是，从几百个字，你 静不下心来去感受，亲身去体会，你是获取不到任何东西。<br>但一旦可以与它们共鸣，就像量子力学一样，不需要线性的发展，可能就能像普朗克形容的那样：consciousness is the origin of matter——“砰”的一下子，意识到了某些存在，这就是我们说的“顿悟”。</p><p>我们在普通的生活经验里也有过验证，有些东西并不是说一定遵循线性的规律去获得，比如好好读书、上学、上班，就能过上理想的生活；慢慢升职、加薪就能赚到大钱。并不是的，有时候你会发现有些钱是突然一下子非线性地速度迅速赚到，有些事情是以想象不到的节奏和速度就实现了，根本不会按照我们计划的12345步骤。</p><p>写到这里我突然悟到了，为什么李欣频说高纬度下载知识、心想事成，与频率一致，我们就可以瞬间到的那个未来，或者说我们想要的状态，并不需要我们辛辛苦苦去做什么事情。<br>这个办法也是真的简单，就是去符合世界的规律。世界是由频率、磁场组成的，我们想要跟哪些磁场一样，就将自己的能量粒子磁场调整到那个状态，根据世界的原理，这些粒子本就是随机随时跳动到任何地方，只要强度达到，那我们的确可以瞬间发生变化。</p><p>难点就是，你要知道这个事实——很幸运，我已经知道了——然后不断地觉知，找到那个状态的频率，持续调频。过程中需要保持心静。这也是很多有悟的人习惯冥想、禅修一样。不能没有目的的禅修，需要先知道这些，禅修或冥想，你才知道你应该向什么方向状态进行调整——这也是并不是每个练习冥想的人最后都能实现非线性变化的原因——没有目的地，手持地图你也只能原路打转。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/categories/self-growth/">「进化之路」</category>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/%E9%A2%86%E5%9F%9F-%E8%BA%AB%E5%BF%83%E7%81%B5/">领域/身心灵</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2023/07/21/101-Planck-physics/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>精神辞职：在舒适圈中寻找热情</title>
      <link>http://dannii.cc/2023/04/09/100Spiritual-resignation/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2023/04/09/100Spiritual-resignation/</guid>
      <pubDate>Sun, 09 Apr 2023 15:18:41 GMT</pubDate>
      
      <description>最近get到的一些概念，打工人社畜这样可能过的更快乐。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="一、情绪劳动"><a href="#一、情绪劳动" class="headerlink" title="一、情绪劳动"></a>一、情绪劳动</h1><p>前段时间，get到一个新的词：<strong>情绪劳动</strong></p><blockquote><p>「情绪劳动」这个词是用来形容个体管理自己的情绪从而呈现出环境期待和接受的的面部表情和身体语言。  </p><p><strong>情绪劳动也是我们为工作付出的，具有交换价值，因此应该反应在工资酬劳中。</strong>  </p><p>简单理解，在工作中一个人需要付出情绪上的努力，这部分也是我们为了赚钱达到公司或者老板的要求（或者潜在要求）而做的。</p></blockquote><p>很多时候我们无意中付出了很多的情绪劳动，就出现精神内耗。</p><h1 id="二、精神辞职"><a href="#二、精神辞职" class="headerlink" title="二、精神辞职"></a>二、精神辞职</h1><p>于是又出现一个新概念，<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly9tcC53ZWl4aW4ucXEuY29tL3MvSGRtbzBzQU84S2hFYmM1NWJhRjJMUQ==">精神辞职<i class="fa fa-external-link-alt"></i></span>，大意就是：</p><blockquote><p>不追求领导的认可和升职加薪，以最小限度的自我消耗完成工作。<br>听起来有点消极，但它背后其实是一种反抗和自我保护：我不是为了完成 KPI 的「工具人」，我的情绪需要得到回应。</p></blockquote><p>跟朋友聊起，他说了自己的理解，就是：</p><blockquote><p>心态上的转变。不自己找事，给事就做，当做一种尝试，允许自己失败和犯错。能做就做，做不了的不强求。</p><p>不会执着于一定要把这件事做成什么样，自己的能做到什么样就是什么样，不会逼迫自己一定要成功（太过用力）；在能力范围内做到超过预期，否则绝不勉强自己。</p></blockquote><p>听到这个我可太熟悉了，身边就有这样一个同事，以前看上去以为是“佛系”，现在终于有个词可以很好的形容。很清楚自己能做什么，以及不想做什么，在职责范围及能力范围内做事，绝对不管其他事，按点上班按点下班，偶尔也加班，但绝对不强迫自己多想多做，说是没野心也好、没多强意愿也罢，整天没啥烦恼。</p><h1 id="三、查理芒格理解的舒适圈"><a href="#三、查理芒格理解的舒适圈" class="headerlink" title="三、查理芒格理解的舒适圈"></a>三、查理芒格理解的舒适圈</h1><p>写到这里，联想到前几年很火的“跳出舒适圈”，以及“斜杠青年”，给我带来了很多焦虑。不停地去挑战自己能力范围外的事情，而且因为“极其负责”的性格，对自己要求特别高，即使超过自己能力也想要做到更好，同时还要处理自己本职工作上的事情。但是呢，最后并没有让我感觉“很成功、很有成就感”。</p><p>一直很苦恼到底自己为什么不能像网上那些斜杠青年一样过上自己想要的生活，是自己能力不行吗？还是方向不对？</p><p>直到看到《穷查理宝典》里的一段话：</p><blockquote><p>你们必须弄清楚你们有什么本领。如果你们要玩那些别人玩得很好而你们一窍不通的游戏，那么你们注定会一败涂地。那是必定无疑的事情。你们必须弄清楚自己的优势在哪里，必须在自己的能力圈之内竞争。</p></blockquote><p>才恍然大悟，跳出舒适圈前提是你已在能力圈里做到很好，并找到自己的能力边界。知道边界才有资格说“跨出”。</p><p>这也是“斜杠”的前提：<strong>需要在之前自己一直深耕的领域有一定的地位和积累，至少自己有一项特别精专的技能。</strong></p><h1 id="四、方励：人生里的战术和战略"><a href="#四、方励：人生里的战术和战略" class="headerlink" title="四、方励：人生里的战术和战略"></a>四、方励：人生里的战术和战略</h1><p>之前看<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly92aWV3LmluZXdzLnFxLmNvbS9hLzIwMjIxMjI1QTA2SE9QMDA/cmVmZXI9d3hfaG90">方励的演讲<i class="fa fa-external-link-alt"></i></span>，里面有一句话很打动我：</p><blockquote><p>把生命消耗在自己的兴趣爱好里面，这样你永远是一个有故事、有阅历的人。<br>……<br>如何去做事，怎么把一个事做好，是战术行为；但是想做什么，最希望做什么，从心里出来的东西才是你一生中最重要的东西，是战略。<br>把赚钱当做第一位，你就赚不到钱，你应该把赚钱当做顺带的事情，是战术手段；赚钱不能够动情、不能伤心，赚钱可以脑袋去算计，胳膊腿去跑。</p></blockquote><p>如果现在还没找到什么是自己最想消耗生命去做的兴趣爱好，在面对现实问题时，就先将赚钱这个战术行为，和寻找&#x2F;投入兴趣爱好这个战略平衡结合起来。</p><h1 id="所以总结一下："><a href="#所以总结一下：" class="headerlink" title="所以总结一下："></a>所以总结一下：</h1><p>我发现他们结合起来，可以回答“<strong>如何在舒适区中寻找热情的出路</strong>” </p><ol><li>如果在自己并不喜欢的岗位上工作，就调整自己的心态，以平常心去对待自己负责的事情，做自己能力范围以内能做得很好的事情，不勉强自己一定要挑战自己能力范围外的事；</li><li>在这些事情中，既能获得应有的成就感，又能利用娴熟的经验最小限度的自我消耗完成工作；</li><li>在此之外，将省下来更多的时间，消耗（或者说投资）在自己真正感兴趣的事情上。</li></ol><p>关于精神辞职，还有其他理解，欢迎在评论留下你的想法~</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/categories/self-growth/">「进化之路」</category>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/">成长</category>
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/">职场</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2023/04/09/100Spiritual-resignation/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《TED：如何学会和压力做朋友？》</title>
      <link>http://dannii.cc/2019/05/08/99ted8/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2019/05/08/99ted8/</guid>
      <pubDate>Tue, 07 May 2019 16:38:53 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;TED:&lt;span class=&quot;exturl&quot; data-url=&quot;aHR0cDovL3QuY24vRW9OYklibw==&quot;&gt;《TED：如何学会和压力做朋友？》&lt;i class=&quot;fa fa-external-link-alt&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>TED:<span class="exturl" data-url="aHR0cDovL3QuY24vRW9OYklibw==">《TED：如何学会和压力做朋友？》<i class="fa fa-external-link-alt"></i></span></p><ol><li>改变对压力的看法，压力使你心跳加速，不是紧张焦虑，而是身体告诉你正充满力量 </li><li>关心别人，进行人际交往。面对他人时产生的压力反而是减压的方法去。感到压力时就和别人聊天吧，如果没有人可聊，就去跟自己聊，或者就去做好事做义工咯。</li></ol>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/categories/bookandmovie/">「书影世界」</category>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/">成长</category>
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/TED/">TED</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2019/05/08/99ted8/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《你真正需要和谁结婚》</title>
      <link>http://dannii.cc/2019/05/07/98ted7/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2019/05/07/98ted7/</guid>
      <pubDate>Mon, 06 May 2019 16:37:58 GMT</pubDate>
      
      <description>有那么一个人，无论你现在是什么状态，胖还是瘦，好还是坏，生病或者健康，富裕或者贫穷，都会跟你在一起；有那么一个人，与你相爱终身直到死亡才能将你们分开；那个人，就是你自己。</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>TED:<span class="exturl" data-url="aHR0cDovL3QuY24vUjVkT0lsUw==">《你真正需要和谁结婚》<i class="fa fa-external-link-alt"></i></span></p><p>有那么一个人，无论你现在是什么状态，胖还是瘦，好还是坏，生病或者健康，富裕或者贫穷，都会跟你在一起；有那么一个人，与你相爱终身直到死亡才能将你们分开；</p><p>那个人，就是你自己。</p><p>先让自己“完整”。这个完整并不是靠别人对你说“嫁给我吧”“我保护你”等等上获得，而要自己给足自己，成为一个完整的人，让自己处于“丰裕”的状态。</p><p>那去处理与他人的关系时，就不会渴望从他人身上获得“完整”——因为这些，“yourself”已经给你了，现在要做的不过是运用到他人身上。</p><blockquote><p>“你生命中经历最大挑战的地方，就是你最能给予的地方”。</p></blockquote><p>你会发现生活中会反反复复遇到同一个问题，你挣扎在里面无法自拔，换个角度想，</p><blockquote><p>“生活不会直接给你所需要，他会给你人物、地点和环境，让你自己去培养你所需要的东西”，</p></blockquote><p>如果你第一次没有得到，生活会给你另一次机会，直到你得到自己想要的。</p><p>像ted主人公经历了第一次婚姻没有得到她想要的，于是给了她第二次第三次，直到她得到“与自己结婚，成为完整的自己”。</p><p><img src="/2019/05/07/98ted7/0.jpg"></p><hr><p>分享卓别林的一首诗<br>《当我开始爱自己》</p><p>当我真正开始爱自己，<br>我才认识到，所有的痛苦和情感的折磨，<br>都只是提醒我：活着，不要违背自己的本心。<br>今天我明白了，这叫做<br>『真实』。<br>当我真正开始爱自己，<br>我才懂得，把自己的愿望强加于人，<br>是多么的无礼，就算我知道，时机并不成熟，<br>那人也还没有做好准备，<br>就算那个人就是我自己，<br>今天我明白了，这叫做<br>『尊重』。<br>当我开始爱自己，<br>我不再渴求不同的人生，<br>我知道任何发生在我身边的事情，<br>都是对我成长的邀请。<br>如今，我称之为<br>『成熟』。<br>当我开始真正爱自己，<br>我才明白，我其实一直都在正确的时间，<br>正确的地方，发生的一切都恰如其分。<br>由此我得以平静。<br>今天我明白了，这叫做<br>『自信』。</p><p>当我开始真正爱自己，<br>我不再牺牲自己的自由时间，<br>不再去勾画什么宏伟的明天。<br>今天我只做有趣和快乐的事，<br>做自己热爱，让心欢喜的事，<br>用我的方式，以我的韵律。<br>今天我明白了，这叫做<br>『单纯』。</p><p>当我开始真正爱自己，<br>我开始远离一切不健康的东西。<br>不论是饮食和人物，还是事情和环境，<br>我远离一切让我远离本真的东西。<br>从前我把这叫做“追求健康的自私自利”，<br>但今天我明白了，这是<br>『自爱』。</p><p>当我开始真正爱自己，<br>我不再总想着要永远正确，不犯错误。<br>我今天明白了，这叫做<br>『谦逊』。</p><p>当我开始真正爱自己，<br>我不再继续沉溺于过去，<br>也不再为明天而忧虑，<br>现在我只活在一切正在发生的当下，<br>今天，我活在此时此地，<br>如此日复一日。这就叫<br>『完美』。<br>当我开始真正爱自己，<br>我明白，我的思虑让我变得贫乏和病态，<br>但当我唤起了心灵的力量，<br>理智就变成了一个重要的伙伴，<br>这种组合我称之为，<br>『心的智慧』。</p><p>我们无须再害怕自己和他人的分歧，矛盾和问题，<br>因为即使星星有时也会碰在一起，<br>形成新的世界，<br>今天我明白，这就是『生命』！</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/categories/bookandmovie/">「书影世界」</category>
      
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/%E6%88%90%E9%95%BF/">成长</category>
      
      <category domain="http://dannii.cc/tags/TED/">TED</category>
      
      
      <comments>http://dannii.cc/2019/05/07/98ted7/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
