<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Divergent</title>
    <link>http://dannii.cc/</link>
    <atom:link href="/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description>今天，终会成为过去，唯一能留住的就是未来</description>
    <pubDate>Sun, 19 Aug 2018 15:22:10 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>天哪，吃了这么多年主食，这本书却告诉我都是错的？</title>
      <link>http://dannii.cc/2018/08/19/Grain-Brain/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2018/08/19/Grain-Brain/</guid>
      <pubDate>Sun, 19 Aug 2018 15:10:09 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;来自老母亲的关怀&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#来自老母亲的关怀&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;来自老母亲的关怀&quot;&gt;&lt;/a&gt;来自老母亲的关怀&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;前几天，我刚上班的表妹告诉我，她的母上大人，在微信给她发了这么几篇文章：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“经
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="来自老母亲的关怀"><a href="#来自老母亲的关怀" class="headerlink" title="来自老母亲的关怀"></a>来自老母亲的关怀</h1><p>前几天，我刚上班的表妹告诉我，她的母上大人，在微信给她发了这么几篇文章：</p><p>“经常用脑过度的人，吃这几样东西最补脑！”</p><p>“冬天不减肥，夏天徒伤悲，学会这3招一周瘦10斤”</p><p>“一年少吃肉，活到九十九”</p><p>我和表妹：………………</p><p>也许朋友圈里骗众人的养生文少了，但还是有不少这类的文章，里面说的东西吧，也不是全错，有些地方还是很有科学依据，但经常能看到各家有各家说法，有说吃这个好，有说吃那个好。</p><p>随着医学和研究的发展，对于人类自身的研究越来越多，以前的一些认知不断被更新和迭代，对于普通人来说，学术界研究发展太快，总能见到这个月还有的说法，下个月就被推翻或更新，怎么才能让自己活得更健康？怎么才能让自己身材保持的更好？好像没有一个标准答案。</p><h1 id="吃主食损害大脑？"><a href="#吃主食损害大脑？" class="headerlink" title="吃主食损害大脑？"></a>吃主食损害大脑？</h1><p>这不，又有一个与主流学术界截然相反的观念被抛出来，就是：吃谷物主食（主要是含麸质的食物）伤害大脑。</p><p>什么？！这可要吓skr人了！从小到大吃面食为主的一部分中国北方人会说：</p><blockquote><p>“一直都吃面食为主，现在告诉我谷物损害大脑？WTF？”</p></blockquote><p>这个观念来自一本书《谷物大脑》，作者是美国的一名医学博士，叫做戴维•珀尔马特。他是具有专科医师资格的执业神经科医生，也是是美国营养学院的成员。在营养对神经病症的影响这个研究领域，珀尔马特博士是世界公认的权威。</p><p>这本书主要说了一个核心观点：</p><p><strong>我们的身体和大脑都喜欢脂肪，而主食则是对大脑有损害的凶手，我们可以通过饮食、运动和睡眠来改善大脑的功能。</strong></p><p>对于书中的观点，这里我想强调的是，最开始我也以为是指所有的主食都是伤害大脑，但经过查证，其实作者只是强调含麸质的食物，对大脑有损伤，并不是所有的主食。非麸质饮食就是不吃含大麦、小麦制成的食物比如糕点。但土豆、荞麦、玉米大豆都是不含麸质的无面筋食品。</p><h1 id="麸质，彼之佳肴，我之毒药"><a href="#麸质，彼之佳肴，我之毒药" class="headerlink" title="麸质，彼之佳肴，我之毒药"></a>麸质，彼之佳肴，我之毒药</h1><p>“麸质”，以前不怎么听过，但一查发现是主食中含有的一种物质，在中国，麸质还有个更地道的名字——面筋。像烤面筋、素牛肉、素鸡肉等等，都是由麸质做成的美味佳肴。</p><p>不过，彼之佳肴，我之毒药。</p><p>其实在20世纪70年代开始，科学家就已经搞清楚了麸质对于大脑的影响，那就是，麸质会引起过敏，过敏本质是炎症，而炎症最终会损伤大脑功能。</p><p>在人类出现的二、三百万年里，我们人类身体里的基因和饮食结构已经适应了一种饮食和生活方式，那就是打猎和采集得到的肉和水果，很少吃谷物。而当农业生产出现后，人类吃谷物越来越多，农业文明时间太短，我们的消化系统还没来得及从进化的层面做出反应。</p><p>所以，我们的身体和大脑更喜欢脂肪。多种维生素需要先被脂肪溶解，然后才能被人体吸收。</p><blockquote><p>一定会有人跳出来说，“多吃含脂肪的？我还要减肥呢！”</p></blockquote><p>其实，减肥还得看具体个人啊，一般的减脂是指减掉多余的脂肪，而作者关于麸质损害大脑，大脑喜欢脂肪的说法，也并没有强调必须多吃脂肪，反而说多吃蔬菜，倒也符合正常养生建议。</p><p>另外，别人都说吃的多动得少容易胖，其实还有一个原因，大部分睡得少的人，也容易胖。</p><p>这是因为，对于男人来说，睡得少会刺激体内分泌一种叫“胃饥饿素”的东西，这种激素会提高人的食欲，对于女人来说，睡得少会促进另一种激素分泌，但不管是哪种激素，作用都是一样的，就是让人吃得多，结果也就是更胖。</p><p>如果想要减肥，也许可以考虑改善下我们的睡眠和饮食吧。</p><h1 id="四周计划"><a href="#四周计划" class="headerlink" title="四周计划"></a>四周计划</h1><p>不过这本书不是写如何减肥的，而是重在说怎么改善大脑功能。</p><p>珀尔马特博士有三种建议，一个是进行24小时到72小时的禁食，再一个就是运动，另一个就是保证睡眠。</p><p>关于1-3天绝食方法，我也曾在其他学术著作里看过类似的原理，也有很多人尝试过，比较可行。</p><p>作者就在书中花了一章的内容来介绍了关于改善大脑功能的“四周计划”。</p><p>那四周计划如何做呢？</p><p>简单来说，就是：</p><ul><li>第一周尽量自己做饭，要减少谷物的摄取，增加蛋白质的摄入，四周之后在外面吃饭也就知道应该如何搭配最好。</li><li>第二周要恢复运动，每天至少20到30分钟，如果没有整块的时间的话，三个十分钟和一个30分钟的效果是一样的。</li><li>第三周是睡眠，至少要保证六个小时的睡眠，然后每天固定的时间上床。</li><li>第四周呢，就是之前三周的总和，最终达到能够在外面吃饭。</li></ul><h1 id="“尽信书不如无书”"><a href="#“尽信书不如无书”" class="headerlink" title="“尽信书不如无书”"></a>“尽信书不如无书”</h1><p>当然，这本书的有些观点还是太过“惊世骇俗”，与传统的医学和主流研究结论不太一样，例如，强调脑对于葡萄糖和酮体的利用，但是并没有说到高酮体的危害；强调脂肪的好处，但是没有介绍脂肪代谢存在的问题。</p><p>具体一点就是，关于禁食时，肝脏产生的一种叫β-羟丁酸的东西。书中除了说它可以让神经元免授阿尔茨海默病和帕金森病的侵害，有抗氧化功能，还能刺激脑细胞增生。</p><p>这个说法让我很是好奇，于是花时间去考证了一番。果然收获了诸如氧化应激、自由基、生酮饮食、细胞增生、干细胞再生等等我以前基本不会接触的新概念。</p><p>结果就是，这个β-羟丁酸的确是有延缓衰老的功效，但并未说到能刺激细胞增生。</p><p>来自资料的原话：</p><blockquote><p>来自Gladstone研究所的科学家们在《科学》杂志发表一篇文章，证明这种β-羟丁酸是内源性组蛋白去乙酰化酶的阻断剂，并提出生酮饮食的作用机制可能就是通过这一途径。科学家Verdin等发现β-羟丁酸在较低浓度时可帮助保护细胞免遭“氧化应激”损害。当氧化应激发生时，机体内的某些分子会累积到有毒水平，促进衰老过程。</p></blockquote><p>而细胞增生，也是细胞增殖，脑细胞死亡后不可以再生，可再生的是干细胞。</p><blockquote><p>目前调查只有一个叫做TGFα的，能够刺激神经细胞在受损的成人大脑中增殖。TGF-α在2001年被美国国家卫生研究院（NIH）描述为：可作用于成体干细胞，从而使神经变性疾病恢复部分功能。<br>神经细胞却可以由神经干细胞分化再生，这个过程叫做“神经发生”，但是，这个神经发生只局限在海马和嗅球两个区域。</p></blockquote><p>所以，禁食一定程度上可以通过自我产生抗氧化的物质，但依旧无法刺激细胞增生。</p><p>综上呢，书中的信息，不一定就是对的，所谓“尽信书不如无书”，多去获取多方面的信息，重点在弥补自己对于世界和自身的认知缺失，至于是否采用，就根据个人具体情况去抉择。</p><p>对于接收网络上的信息，亦如上。</p><h3 id="参考资料："><a href="#参考资料：" class="headerlink" title="参考资料："></a>参考资料：</h3><ul><li><a href="http://blog.sciencenet.cn/blog-41174-645105.html" target="_blank" rel="noopener">http://blog.sciencenet.cn/blog-41174-645105.html</a></li><li>杨宇等. “生物合成材料聚β-羟基丁酸(PHB)的研究进展.” 生命科学研究 S3(2006):61-67.</li><li>付守鹏等. “β-羟丁酸对LPS诱发的帕金森病(PD)模型的神经保护作用及其机制.” 中国生理学会张锡钧基金全国青年优秀生理学学术论文综合 2015.</li></ul>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://dannii.cc/2018/08/19/Grain-Brain/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>陆奇+YC中国，是坑还是美好新世界？</title>
      <link>http://dannii.cc/2018/08/16/luqi/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2018/08/16/luqi/</guid>
      <pubDate>Thu, 16 Aug 2018 15:35:50 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;p&gt;今天看到了关于陆奇新动向的新闻。一篇是36氪的独家新闻&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/uQHYrdp3BHu8aNcu9YuqdQ&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;《陆奇，YC 中国的 01 号员工 |
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>今天看到了关于陆奇新动向的新闻。一篇是36氪的独家新闻<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uQHYrdp3BHu8aNcu9YuqdQ" target="_blank" rel="noopener">《陆奇，YC 中国的 01 号员工 | 36氪独家》</a>，宣布陆奇真正的“下家”——全球负有盛名的创业加速器 Y Combinator，以及陆奇成为YC中国001号员工对未来的规划和愿景；</p><p>另一篇是发布在虎嗅网上的文章<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LETnZaJH86Vx3eCURNDUxQ" target="_blank" rel="noopener">《单枪匹马，陆奇正勇猛地跳向下一个坑》</a>，主旨就是质疑陆奇的YC中国是否能在中国站好脚跟和发展，甚至指明陆奇是跳入另一个“坑”。</p><p>一件事，两个完全相反看法的新闻，很有意思，所以记录一下。</p><hr><p>对陆奇的了解，仅限于之前离职百度，造成100亿市值蒸发，以及与百度高层那些微妙而不可说的八卦。</p><p><img src="陆奇和李彦宏.jpeg" alt="图片来自网络]"></p><p>这个人的何去何从也曾是那段时间大家茶余饭后的话题。今儿，突然爆出离职89天的陆奇，成为了YC中国的创始人及首席执行官。</p><p>吃瓜群众小板凳已经搬好了。</p><hr><h1 id="陆奇的“美丽新世界”"><a href="#陆奇的“美丽新世界”" class="headerlink" title="陆奇的“美丽新世界”"></a><center>陆奇的“美丽新世界”</center></h1><p>对于加入YC中国的理由，陆奇说了6个字：天时地利人和。</p><p>天时，就是市场正处在大规模技术驱动创新的前夜，他想要直接参与这次创新大浪潮，加入YC这样专注创业投资及加速器的公司是最好的选择；</p><p>地利，家庭的原因方便自己往返于中美两地，能与亲人有更多时间相聚；</p><p>人和，则是陆奇和YC总裁Sam Altman早在2005年相识，认为彼此志同道合。</p><p>在采访里，对于YC中国的业务和计划，是这样说的</p><blockquote><p>YC 中国的新业务会包括：1）创业孵化、2）人才培训、3）科研和4）公益。这些在陆奇的计划中，都将以前所未有的方式运作。他要的不仅仅是新技术，技术只是变革社会的一种能力；他要建立新的生态支持新技术对社会的变革，那才是他心目中新世界的正确打开方式。</p></blockquote><p>看看这YC中国未来的发展蓝图畅想的十分美好，让人在听到这一幅画面时也万分激动，希望陆奇口中“科学界的文艺复兴”时代快点到来。</p><p>在陆奇的眼中，未来是技术创新驱动的世界，人工智能技术会带来新的基础设施和计算平台。中国在商业模式和用户体验的创新做的很好，但还需要自己依靠技术的创新才能推动社会新一轮的进步。</p><p>在他看来，数据是新时代的生产资本，就像农业时代的土地是主要生产资料一样。尤其提到了区块链技术，对这个技术长期看好。</p><p><strong>那YC中国究竟是要做什么呢？</strong></p><p>就是让那些技术创新最大的受益者——创业成功的人和投资人，乐意那一部分钱做科研投入，YC中国就是找到这些志同道合的人，把利益绑在一起，将这件事情组织起来。</p><p>陆奇说了很多YC中国要做的事情，反复强调了一个词，叫做“创新生态”，明确提出中国目前没有相对应很好的生态，来支持科技创新，他就是要带领YC中国做这件事情。</p><p>的确符合他对于技术坚持的初心，这样一幅良好向上的画面也让人很是期待。</p><h1 id="YC中国未必是“一箭三雕”的乐园"><a href="#YC中国未必是“一箭三雕”的乐园" class="headerlink" title="YC中国未必是“一箭三雕”的乐园"></a><center>YC中国未必是“一箭三雕”的乐园</center></h1><p>但另一篇文章则是针对陆奇带领YC中国是否避免“水土不服”提出了疑问。</p><p>重点放在一个非常现实的情况是，中国的孵化器太多，真正靠谱的创业项目太少。YC那种广撒网的孵化方式恐怕会在中国失去魔法。</p><p>陆奇对此也做出了回答。</p><p>中国投资圈也尽是追求“3年IPO+2年锁定期”、5年之内拿回本利，这种事情美国也有，但改变世界的公司一定是有信心耐心和恒心的。</p><p>不过，这个答案并非能解决中国投资圈现在这个急功近利的现状。</p><p>所以虎嗅这篇文作者的疑问也很实际，一个来自硅谷的职业经理人，是否能带领好这个团队，在中国这片土壤上，实现他自己的梦想蓝图呢？</p><h1 id="也许时间才能回答"><a href="#也许时间才能回答" class="headerlink" title="也许时间才能回答"></a>也许时间才能回答</h1><p>不过个人觉得陆奇对于他眼中的未来“美丽新世界”，如果真的实现了，的确是一件能够造福中国、造福世界的事情。</p><p>在经历了创业红利、各种创业项目跟下饺子似的立项、捞钱、疯狂追逐泡沫之后，互联网创业终于慢下了脚步，进入所谓的“互联网寒冬”。投资人冷静下了，不再见一个项目投一笔钱，创业者也缓了口气，不再头脑发热抱着一个不实际的idea就砸锅卖铁走进创业大军。</p><p>已经有一批人在之前的浪潮中受益，那接下来，如何再把浪翻起来？靠已有的技术创新可能并不行了，只有在海底下倒腾出风暴，才能将海面搅出一个大浪。</p><p>困难肯定有，水土不服也许是，但称其为“坑”倒是觉悟低了点。在如今，谁又不是坑里的萝卜？要有坑才能长，有人挖坑就有人埋，若处处平坦坚硬，无人打破，所有的生长都可能会止步在那一层坚硬的地表，无法见到阳光。</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://dannii.cc/2018/08/16/luqi/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国自此再无“贵族”</title>
      <link>http://dannii.cc/2018/08/11/big-familly/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2018/08/11/big-familly/</guid>
      <pubDate>Sat, 11 Aug 2018 09:50:01 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;书籍：&lt;a href=&quot;https://book.douban.com/subject/27006609/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;《中古中国门阀大族的消亡》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>书籍：<a href="https://book.douban.com/subject/27006609/" target="_blank" rel="noopener">《中古中国门阀大族的消亡》</a></p></blockquote><h1 id="一-门阀大族"><a href="#一-门阀大族" class="headerlink" title="一 门阀大族"></a>一 门阀大族</h1><p>“我是谁？”“我从哪儿来？”</p><p>面对两个终极哲学问题，现在好多中国人在寻根，找族谱，期望将历史中散落各处的旁支关系尽数整理起来，重新梳理出自家族系脉络样貌，实行起来就会发现异常困难，追寻到一定程度，再往前看，就变得支离破碎。</p><p>偶读《中古中国门阀大族的消亡》，勾起了我对中古和门阀大族的兴趣。</p><p>在中国有<strong>“三代为一门，五代为一阀，十代一世家”</strong>的说法，从这里就能看出，门阀形成之不易，犹如枝繁叶茂的大树，需要经历风雨和几代人的努力。</p><p>那何谓“中古”呢？</p><p>按日本史学家内藤湖南的“三分法”，从东汉到五代十国期间称为中古。</p><p>门阀便是我国中古时代的特殊产物，全盛的时候顶层阶级王庾桓谢四大家族，就曾有过和皇室共治天下、平起平坐的履历。</p><p>可是到了十世纪，也就是唐朝末期，保持了近千年的门阀大族，突然集体从历史舞台上消失了，自此再未振兴起来。究竟是为什么呢？</p><p>本书的作者谭凯，是美国哥伦比亚大学历史学博士，自小受父亲影响钟爱研究历史，特别是中国9到11世纪的精英社会和晚唐都城。</p><p>对于门阀大族消亡的根本原因，谭凯与普遍学者认为的科举制和藩镇制度削弱门阀势力持有不同观点，于是谭凯使用社会网络分析手段，系统地探究了近数十年前出土的数千方碑志，分析了大批量的史料，揭示了在七至八世纪的社会、经济和制度变迁下，唐代门阀大族比我们之前所认为的更加成功，也因此解开了他们消失的谜团。</p><h1 id="二-中古时期的门阀大族"><a href="#二-中古时期的门阀大族" class="headerlink" title="二 中古时期的门阀大族"></a>二 中古时期的门阀大族</h1><p>有个朋友曾发宏愿，要活到120岁，从他开始一代一代积累财富，建立起一个大家族。</p><p>建立一个大家族从来不是一件容易的事。除了不断积累的财富，还有其他条件，方能成就一个大家族。</p><p>门阀大族自东汉兴起，东晋时期进入鼎盛时代。门阀大族的子孙数量不断膨胀，分支越来越广，不可避免地冲淡了门阀大族的威望。</p><p>这个时候，出仕成了决定社会身份的首要因素，彰显威望不再仅靠出身和姓氏。</p><p>唐朝实行两京制度，两个京城，长安和洛阳，便是门阀大族们的主要聚集之地。门阀大族靠培养后代在朝中做官来巩固家族，相对于普通人，门阀子弟走上仕途更加容易。通常朝中的官位都由上层阶级把持着，谁的家族实力强，谁就更容易做官。</p><p>土地和财富绝不是最安全的投资，对于维护门阀大族地位的最好方式，包括多生男孩，聘请塾师加以教育，花钱打通政治关系，婚姻强强联合，确保门阀大族长盛不衰。</p><p>可以看出一个门阀大族，绝非短短几代用财富就能形成。在封建社会，靠近中央集权，扩大社交网络，是门阀大族不断壮大的一个因素。</p><h1 id="三-科举制和藩镇削弱了门阀吗？"><a href="#三-科举制和藩镇削弱了门阀吗？" class="headerlink" title="三 科举制和藩镇削弱了门阀吗？"></a>三 科举制和藩镇削弱了门阀吗？</h1><p>门阀大族曾在历史洪流里留下了诸多残影，却在一个时期突然消声灭迹，后代甚至再未兴盛，大多数学者都认为是科举制和藩镇制度削弱了门阀大族的力量。但真的是这样吗？</p><p>本书的作者谭凯根据对墓志研究，发现科举制度对门阀大族削弱性很小。</p><p>究其原因，只因为科举制度只能确保考生有做官的资格，获得资格还要面试，选上才能做官。面试的时候，权利仍在上层阶级手里，谁家族权力大，谁就更容易被选上。</p><p>武则天时代不还出现过殿试“看脸给官”的事情吗？能不能做官，做什么官，实际上还是由把控权利的上层阶级来决定。<br>况且，印刷术不发达，大多寒门子弟连书都不一定摸得到，而门阀子弟从小便拥有更多的教育和书籍资源，所以比普通百姓拥有更多的机会。</p><p>科举制度，到了清朝才一定程度上实现了寒门子弟“跃龙门”的作用，但在晚唐时期，尚不成气候。</p><p>至于藩镇制度，在教科书中，我们都以为藩镇首领都是些与权力中心无关的人，会在一定程度上削弱门阀势力。</p><p>事实刚刚相反，朝廷在唐宪宗时期成功地纠正了安史之乱带来的社会无序状态，军事上对藩镇极力削弱。甚至，为了确保集权，会从中央下派官员担任藩镇首领。而这些下派官员通常就是门阀大族们推荐的自家子弟，因为门阀与朝廷目标一致，中央以门阀子弟约束藩镇势力，门阀子弟下派几年，再回到中央，更容易得到升迁。藩镇制度的兴盛也未能颠覆门阀大族。</p><p>门阀覆灭的真正原因，作者谭凯根据晚唐碑志的数据分布和分析，将关键事件集中到了黄巢起义及之后的大规模战乱上。</p><h1 id="四-门阀覆灭真正的推手"><a href="#四-门阀覆灭真正的推手" class="headerlink" title="四 门阀覆灭真正的推手"></a>四 门阀覆灭真正的推手</h1><p>有句俗话说<strong>“不能把鸡蛋放同一个篮子”</strong>，用在门阀大族覆灭的事情上来说，竟然很是贴切。</p><p>之前说过，唐朝时期的两京制度，一个长安一个洛阳，门阀大族都聚集在此。在黄巢起义后，欲登帝位，门阀大族自然不会同意，于是黄巢开始了对唐朝老臣大开杀戒，数百位高级官员和族人被害身亡。</p><p>与安史之乱不同，安禄山做官多年，深知官场的文化，想继续利用唐朝的官僚机构建立可行的统治，而黄巢呢，并没有从官经验，与门阀大族也没有过接触，根本就不在乎。</p><p>待唐军反攻长安，黄巢被赶出城外，而没过几天又把长安夺了回来。重新占领长安之后，黄巢如历史上所有的残暴君王一样，降罪于长安百姓，开始血洗长安，城中男丁几乎被杀光。久居长安的门阀子弟也难逃此劫。</p><p>有幸运的门阀子弟逃出城去，也会在后面发生的大规模饥荒中丧了命。</p><p>纵使后来黄巢被部下杀死，继位者秦宗权却是一个比黄巢有过之而无不及的人。更是一路南下，对路过的城池进行的大肆破坏。包括门阀大族在地方上的主要聚集地——江陵和襄州。</p><p>至此，黄巢起义给两京地区造成破坏性的重创。无数门阀子弟惨死，人丁寥寥，在朝中有威望者皆数死于黄巢之手，零星的门阀子弟纵使逃出升天，苦于逃亡时只能携带少量财产。</p><p>幸存的门阀子弟面临着没有财富振兴家族、没有曾经仰仗的社交网络两重尴尬境地。</p><p>形成了近千年之久的门阀大族，终于走向了崩塌。</p><p>所有的所有，终归一句话：什么最重要？</p><p>人，就一字。</p><p>人是所有关系、网络的基础，无人便无江湖。</p><h1 id="五-终"><a href="#五-终" class="headerlink" title="五 终"></a>五 终</h1><p>对于一个历史事件的产生和缘由，学术界历来都有各种各样的说法。这本书最大的亮点就是对历史数据化模型化的解构，在作者谭凯的史观上，也不局限于传统的“渐变说”，对于门阀大族覆灭的原因，基于统计学和地理分析系统敢于得出唐宋变革的“突变说”。</p><p>读这本书以前，对历史学者的研究方式并未太多了解，却经由此书收获了一些与教科书上不一样的信息。比如安史之乱与黄巢起义的区别，比如作者谭凯使用的定量统计、社会网络分析的研究方法。</p><p>读书就有这好处，不用在乎是否当下有意义。纵使我今后不会从事历史研究方面的工作，也不妨碍读这本书，听听百家之言，收获世界万物之故事。</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://dannii.cc/2018/08/11/big-familly/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>PM是这样理解运营的“基本方法论”——《运营之光2.0》笔记（上）</title>
      <link>http://dannii.cc/2018/08/05/OM-methodology/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2018/08/05/OM-methodology/</guid>
      <pubDate>Sun, 05 Aug 2018 11:41:01 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;说在前面&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#说在前面&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;说在前面&quot;&gt;&lt;/a&gt;说在前面&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;最近自己工作上的项目也进入了以用户增长为目标的阶段，纯粹产品上的打磨相对少很多，以“提升产品用户增长”说白了就是提升产品流量
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="说在前面"><a href="#说在前面" class="headerlink" title="说在前面"></a>说在前面</h1><p>最近自己工作上的项目也进入了以用户增长为目标的阶段，纯粹产品上的打磨相对少很多，以“提升产品用户增长”说白了就是提升产品流量，建立品牌认知。</p><p>更多地是要在产品运营上用力，就我个人来说，觉得在这个方面自己现在有这些问题：</p><ol><li>不知道该如何正确理解“用户增长”</li><li>对实现提升“用户增长”的运营方式不了解</li><li>工作肯定需要跟运营和必不可分的合作，现在对运营的基本流程不够清晰</li><li>缺乏对进入期和成长期产品运营的全局思考和攻略</li></ol><p>看书对我而言，是挺有用的一个办法，基于以上的问题，我选择了一批书，做职业技能拓展主题阅读。</p><p>以下是我看《运营之光2.0》的笔记和个人操作指南。</p><p>简单介绍一下作者：</p><p>黄有璨，现任互联网人在线学习社区三节课（sanjieke.cn）联合创始人。其他标签就不多说了，百度也能知道。运营的本事，不从那些职业头衔来看，也是杠杠的，为什么呢？就冲他写的文章以及这本书，给他的产品和合作平台品牌带来多少曝光和知名度，就不可否认了。</p><hr><h1 id="正文开始"><a href="#正文开始" class="headerlink" title="正文开始"></a>正文开始</h1><p>书中判断“互联网以后是运营驱动的时代”，与之前盛行的“内容为王”差不多，其实互联网所有的工种在不同公司都是各自的驱动，并非时代所驱。如果真要说起来，那以后应该是“全才驱动的时代”，既：<strong>要会产出创意做产品，又要会运营养产品，还得学会品牌营销推销产品，而且要具备大视野的战略思维。</strong></p><p>说白了，哪个时代不是这样啊？单一工种度过了它的黄金时代，到了任何一个产业成长期，需要的就不仅仅是单一工种的技能。所要做的，不外乎各自终身学习，不断往身上添加新技能和buff。</p><p>黄有璨整本书是按层次递进的，从思维方式再到运营技巧手段，从内到外分享经验。</p><p>在底层方法论这两章，都是职场普适的方法论，已经不局限于仅运营可用。</p><p>虽然都不新鲜了，但书中实例很多，算是比较用心地在分享经验。</p><p>我觉得在解决我自己工作项目那些个具体问题上，先了解一下他人对于思维方式上的想法，也是不错的入手点。毕竟，技巧永远在思维意识之后，否则容易“走火入魔”。</p><p>这篇文主要说3个意识、4个底层思维、3个方法论。</p><p>简称343。嗯，挺没诚意的一个简称，但内容绝对掏心掏肺，可能有些啰嗦，写的过程中穿插我个人很多理解，但保证货真价值。毕竟是我自己的“弹药库”，用自己的理解来讲述才是真的吸收，也有些地方写着写着觉得挺逗的。</p><hr><h1 id="3个意识"><a href="#3个意识" class="headerlink" title="3个意识"></a>3个意识</h1><h2 id="目标导向意识"><a href="#目标导向意识" class="headerlink" title="目标导向意识"></a>目标导向意识</h2><p>职场上工作分两种：纯粹的只能支持类工作，和目标导向类工作。</p><p>职场上有两种人：一种是可被替代，一个是创造独特的竞争力。</p><p>在很多职场技能书中应该都看到过类似的案例：</p><blockquote><p>小王和小李是个办公室助理，他们都是做一些他们认为是“打杂”的活，比如复印文件、统计数据、写会议报告等等，小王就是重复一天又一天做这些工作，有一天以太累了没收获为理由辞职了，小李也是重复这些工作，但从复印文件里整理出了部门最近的项目名目，和流程大纲，分析猜出最近部门的业务目标；从统计数据里发现一个可以改进的项目问题；从会议报告里看部门各个前辈的方案、最近的行动，学习到如何解决问题。最后通过数据发现项目问题，提出了可行的方案，执行后得到一个较好的结果，同比起同期的同事，小李的表现简直不能再赞了。</p></blockquote><p>例子是假的，过程当然没有例子讲的这么短，不过真的有这样的人存在，用处处以目标为导向的意识在处理自己的工作和生活。</p><p>在我看来，培养这种意识的方法就是：</p><p><strong><font color="#FF7F00">在日常的工作中，练习这种无形的能力，随时随地刻意让自己多想一些，多问自己“这件事还可以怎么做更好”的问题。</font></strong></p><h2 id="效率意识"><a href="#效率意识" class="headerlink" title="效率意识"></a>效率意识</h2><p>关键在于：投入产出比。</p><p>经常将<strong>“如何在相同的成本下，让自己能产出更多的价值”</strong>记在脑中。</p><p>这不止运营需要，做产品、甚至其他职业，都是通用的。不说用最小的成本，就说在相同成本下，如何让自己一次比一次产出变得更大，这就是你的价值所在。</p><p>看到这个，我觉得有个误区，就是——“我必须要用多小多小的成本，做出多大多大的事儿，就是牛逼，才算成功”。</p><p>其实并不是啊，像《终身成长》里说的，成长型思维认为，每个人的成就都不是一蹴而就，只要每一次比上一次产出更多，就是在成长。</p><p>这个思维也能用在项目评估上，不管项目结果如何，拥有效率意识，不会只看最终的结果表面，而是从其中去寻找机会和总结经验。对于不尽人意的项目效果更佳，比如这个失败项目的经验，对你而言有价值的地方在于：过程中是如何思考控制投入产出比例，你在其中做出了怎样的努力，为什么这个努力没有得到预期的效果，关键问题出在哪里，下一次你会有怎么样的行动去优化等等。</p><p>哦，突然觉得，以上思路也可以用来制作每次的晋升评审PPT演讲稿。</p><p>话说回来，成长的思维在于，通过一次次不停歇地努力，去修正自己的思维方式，让其变得越来越清晰、有逻辑。</p><p>说到这里，我延伸想到，所有意识都是一种思维方式的体现。书中作者给了两幅图，表示不同的意识：</p><p><img src="乱.jpg" alt="1"><br><img src="齐.jpg" alt="2"></p><p>关于如何拥有清晰的解决问题的思维方式，下面流程化思维一节讲的更详细。</p><h2 id="信仰意识"><a href="#信仰意识" class="headerlink" title="信仰意识"></a>信仰意识</h2><p>书中作者说了一句话，我觉得可以当做运营或者产品的信念之花，这句话是：</p><blockquote><font color="#FF7F00">“在互联网的世界里，有时只有抱着一种更加开放的心态，秉持着一种「先不论我可能会得到什么回报，让我先来基于我的理解把事情做到极致」的心态，你才有可能做到很多有趣的事情。”</font></blockquote><p>现在我们会因为kpi、过程有预见的麻烦，而太有“功利性”，只做短期眼见可得利益的事情。其实要先把杂念抛一边，回归童年时心无杂念玩耍的心态，去当做一件无比热爱的玩具来玩耍。</p><p>书中举了一个例子，有一次两个运营朋友A和B发生了争执，起因就是因为A在未跟B沟通的情况下，在B运营维护的微信群里发广告。这时候A的想法是“你也在我群里，我发个宣传怎么了”，B的想法是“你都没先让我在你群里打广告，就来我群里宣传，凭什么”。</p><p>A就跟有些人一样，潜水不说话、一有事就话都不说往群里扔个投票链接求帮忙，多数时候惹人嫌。这种事情在我看来，就是中国人一有事儿烧香拜佛、事成了就还愿给佛造个金身，事儿不成就等下次再烧香拜佛。</p><p>B的想法也不怎么样。</p><p>我的感悟是：所有事情和关系都不是召之即来挥之即去的，都要花时间和金钱去培养。</p><p>这里两人都是一种<strong><font color="#FF7F00"> “只有……才……”</font></strong>的逻辑，即：</p><blockquote><p>只有我得到了语气的某种回报之后，才会向你提供对应的服务。</p></blockquote><p>但实际上，对于用户来说，刚好相反，用户是<strong><font color="#FF7F00">“既然……那么……”</font></strong>的逻辑，即：</p><blockquote><p>既然你已经完成了某件让我认可的事情，那么我作为用户理应给予你肯定和回报。</p></blockquote><p>嗯，其实两种逻辑都是一种底层支撑：<strong>利益</strong>。不过一个是从“我”的角度利益出发，一个是以“用户”角度利益出发。顾客是上帝，所以在产品和运营工作思考上，我们得以用户利益为先。</p><p>说回到刚才那个例子，广撒网到处发宣传文案或链接的运营A，既伤害了跟同行的关系，又不会从这种行为里获益。</p><p>为什么呢？</p><p>投放没有针对性，而且违背了投入产出比那个原则。</p><p>这种时候，正确做法应该怎么样呢？</p><ul><li><p>一方面，像刚才说的所有事情和关系都是长期维护的，要了解你每一个参与的群“调性”和用户定位，不时刷刷存在感，搞搞互动，才不至于在做宣传的时候显得突兀；</p></li><li><p>另一方面，通过平日的功夫，拥有自己的“主战场”，培养出自己的“主力军”用户，需要的是针对性培养和投放政策，挑选适合的群和用户进行投放才最有效。</p></li></ul><p>这里，我另外延伸一个话题——<strong>关于“以用户价值为中心”</strong>。</p><p>创造用户价值短期内不一定会有回报，比如需要花很多力气去做用户运营、拉新等等，而消费用户价值却能很快给产品带来收入，比如插一点广告收一些费等等。</p><p>前提是，唯有你创造的用户价值足够多，才经得起你消费。</p><p>这让我联想到一个问题：</p><blockquote><p>互联网产品什么时候适合寻求商业化？</p></blockquote><p>那就是当你的用户足够多，提供给用户的价值经得起每一次做商业化消耗的时候，或者说不间断地创造的用户价值大大超过每一次失去的用户的时候。</p><p>说到用户价值，还要再插一个关于产品与运营的关系：</p><blockquote><p>“产品负责界定和提供长期用户价值，运营负责创造短期用户价值 + 协助产品完善长期价值”</p></blockquote><p>互联网人都知道产品的生命周期可以简单归结为进入期、成长期、成熟期、饱和期、衰退期五个阶段，在不同的阶段使用的产品和运营策略都是不同的，具体的东西在本书后面几个章节有讲，现在先不多说。</p><p>运营和营销是很容易弄混的东西，很多时候我们常会第一时间想到树立品牌什么的，但在初期，用户并不知道产品存在的时候，连认知都没有，就别谈品牌了。</p><p>总结下来，<strong><font color="#FF7F00">就是在快速发展的互联网行业，基本都处在长期价值未明确的阶段，运营多做用户运营，包括促销等手段。而成熟的、已经有明确价值的公司，营销品牌的作用要更大些。</font></strong></p><p>所以，可能我的项目，第一步就是多做一些能够创造短期用户价值的功能，跟运营打配合；同时去提供长期的用户价值，比如在这里找好产品的长期定位、独特性卖点等等。</p><hr><h1 id="4个底层思维"><a href="#4个底层思维" class="headerlink" title="4个底层思维"></a>4个底层思维</h1><p>关于4个底层思维，大致就是这样的：</p><font color="#FF7F00">攒个局-描绘路线-找到最短的路-行动</font><p>以下详细讲：</p><h2 id="攒局——生态化思维"><a href="#攒局——生态化思维" class="headerlink" title="攒局——生态化思维"></a>攒局——生态化思维</h2><p>作者提出的4个底层思维，概念都特别抽象，为了好理解，我都用自己觉得挺接地气的方式去解读。</p><p>比如说到生态化思维，用作者在其他小节提到的一个概念来说：<strong>运营做事其实就是在攒局</strong>，</p><blockquote><p>“即，设计或假想出来一个最终可以拉动 N 多人一起参与一起玩一起 High 的事情，并一步步去让这个事情从假想变得落地……无论局大局小，组局成功的关键，总是在于你要能够一一界定清楚，局内各方的价值供给关系，并在其中穿针引线，优先引入某种较为稀缺的价值，从而逐步让各方间的价值供给关系从最初的假想一点点变为确立。”</p></blockquote><p>总结就是：界定供给关系-引入稀奇价值-建立关系</p><p>说的很清楚了，拉一堆人一起做一件事儿，而且作为组织者的你，要有大局观，对你所要做的事情心里门儿清，做好各种环节上的谋划。</p><p>最重要一点是，你这个局，很像组织一场贸易，本质上是利用价值交换，达成目标。将很多有不同价值的人拉到一起，提供一个机会，让他们进行交易，如果双方匹配度高，那这个局就很成功。</p><h2 id="描绘路线——流程化思维"><a href="#描绘路线——流程化思维" class="headerlink" title="描绘路线——流程化思维"></a>描绘路线——流程化思维</h2><p>做事需要一定的逻辑，头脑里得有清晰的步骤。路要一步步走，而在走之前，至少得自己绘制一下路线，目的地在哪儿，从哪儿出发，路上会遇到什么，都是要在出发前想清楚的。</p><p>书中作者给出关于运营活动策划前的流程步骤建议是：</p><blockquote><p>（1）界定清楚我想要的目标和结果；<br>（2）梳理清楚，这个问题从起始到结束的全流程是怎样的，会经历哪些主要的环节；<br>（3）在每一个环节上，我们可以做一些什么事情，给用户创造一些不同的体验，以有助于我们最终达成期望实现的结果。<br>包括，假如你做了一个活动效果不佳需要去具体分析它的原因，你应该先把整个用户参与这个活动的流程梳理出来，再从具体每一个环节的数据去看问题到底都出在哪些环节，而不是纯靠拍脑袋式地觉得「这个活动就是烂」。</p></blockquote><p>其实，这就是要有一个解决问题的步骤，</p><p>《麦肯锡笔记思考法》中给出一个答案，分四步：</p><blockquote><p>第一步，找出真正的问题，是那种本质上的问题；<br>第二步，建立假设，提出针对问题暂定的解决方法；<br>第三步，验证假设；<br>第四步，总结，并以此制定行动方案。</p></blockquote><p>这是我见过的最简洁明了的解决问题流程，我之前写过这本书的书评——<a href="123">《一本被书名耽误的问题解决宝典》</a></p><h2 id="找到最短的路——杠杆思维"><a href="#找到最短的路——杠杆思维" class="headerlink" title="找到最短的路——杠杆思维"></a>找到最短的路——杠杆思维</h2><p>在这过程中，最重要的是找到一个点，可以撬动整个局的杠杆，就能将局攒成功，又俗称“破局”。</p><p>找到最短的路，才能更快的到达终点。</p><p>有句话叫做：</p><blockquote><p><strong>“给我一个支点，我就能撬起整个地球”</strong>。</p></blockquote><p>我越来越体会到这句话的含义。这不只是一个哲学命题，更是一个人生智慧。到处涉猎往往一事无成，做好最重要的一件事情，却能带你走向更宽阔的世界。</p><p>借用美国作家奥格·曼狄诺的一句名言：</p><blockquote><p>“一次只做一件事的人，才会领先于这个世界。”</p></blockquote><p>成功的秘诀就在于一件事。你是否能把这件事情做好，决定了你能够走多远。肯德基做好了一份食谱，成为了一家伟大的公司。乔布斯做好了一款手机，颠覆了这个时代的传播方式。</p><p>所以，做一件事情，首先要确定的，就是找到最重要的那件事。</p><p>怎么找到最重要的事呢？</p><p>简单来说就是用前一个思维，<strong><font color="#FF7F00">在分析解决问题的过程中，看到一件事，它是所有问题的来源，解决完这件事，一切都会迎刃而解。找到这个最“关键”的点之后，再寻找解决它的核心问题，一步步拆解目标，直至集中精力把这个点突破。</font></strong></p><p>书中举了个例子，就是作者某一次要在短时间内组织一场高端人才线下招聘会/见面会。一没时间大量联系行业内的人，二没资金去做大规模推广，怎么做呢？</p><p>他找到关键事件是“拉3～5个大佬站台”，然后递进发现怎么才能拉大佬站台呢？核心点就在“告诉大佬，我们能提供给大佬招人的机会+提升大佬个人身份和行业影响力”，最后集中资源解决这个目标。于是通过请几个大佬站台，有了这一层宣传，加上圈子里互转，整个活动就盘活了。</p><p>很多时候，并不是说一个人的能力真的比其他人大多少，他的人脉有多广，而是他抓住了事情的关键，打蛇打七寸，他只需要集中精力去做好这一件事情，其他的东西，都是一环扣一环顺其自然就解决的事儿。</p><p>注意，这个思维并不等同于投机取巧。</p><p>所以，在做事情之前，花点时间想想最重要的事，才是第一要义。</p><h2 id="行动——精细化思维"><a href="#行动——精细化思维" class="headerlink" title="行动——精细化思维"></a>行动——精细化思维</h2><p>这里提到一个<strong>“SOP”（标准化工作步骤）</strong>，百度告诉我们，就是“就是将某一事件的标准操作步骤和要求以统一的格式描述出来，用来指导和规范日常的工作”。</p><p>书中拿作者曾经认识的一个微博运营做案例，此人整理了一系列发微博的excel流程手册，包括几点发微、发的内容主题、转载内容的资料链接、转发的文本规范、原创的基本方法等等。excel之详细，我觉得处女座和有强迫症的人看了会十分爽。</p><p>并不是埋汰这种近乎“龟毛”的行为，反之，我很推崇这种做法，因为我也曾受益呀。</p><p>曾经我有N个excel表，其中一个专门用来记录自己的项目，分类包括项目名、子项目、分类、需求归类、使用场景、问题、期望效果、跟进人、开发进度/时间、测试进度/时间等等等，在没有PMO专门的项目管理时候，给自己和团队节省了很多管理时间成本。除此之外，还有为新人做的产品流程指南，测试指南，每个项目上线后给运营制作的产品功能运营使用培训手册等等。</p><p>一方面，标准化的工作步骤，是对自己经验的总结，在一次次的尝试后，会让自己对事情的把控度越来越高，考虑到的范围更广泛，对自己这套方法不断优化和调整，整理出来的一套可复制使用的模版方法；另一方面，太有效率，因为是经过时间的打磨和多次的优化，简洁明了可操作性强，直接扔给一个新人，也能一步步完整的做下来，对于带新人和培训，简直就是神之利器。</p><hr><h1 id="3个方法论"><a href="#3个方法论" class="headerlink" title="3个方法论"></a>3个方法论</h1><p>挺虚的东西，老生常谈，但有必要提一提。</p><h2 id="保持对新鲜事物的敏感"><a href="#保持对新鲜事物的敏感" class="headerlink" title="保持对新鲜事物的敏感"></a>保持对新鲜事物的敏感</h2><p>我是一个双子座，对双子座很典型的描述就是“思维善变，无拘无束，对外界包罗万象的事物的永无休止的好奇心，总能第一时间知道最新最前沿的信息”，也的确是，好奇心重，特别喜欢关注一切新奇的东西。但近几年因为最热点的自媒体越来越多，出于反感，我常常就算先知道这个消息，也不太愿意故意蹭热点去发表言论，反而喜欢等它“冷”下去了、看到更多面的信息之后，再去做判断和评论。</p><p>就发表主观言论这点来说，我这样做没问题，是个富有社会责任心的good girl，可以避免在公共环境下发表一切片面的影响舆论的话。但在其他方面，比如产品运营上，可能会错失良机。</p><p>书中一句话，让我有点启发，是这样说的</p><blockquote><p>“你肯定不需要对每一个热点都疯狂去跟去追，但至少你得做到对于大部分你的用户会密切关注的热点充分熟悉和了解。”</p></blockquote><p>这个既不违背我的原则，又能在第一时间理智地判断工作需要，尤其是在一个拥有人们普遍认知的东西出现后，也许它就是撬动整个事情的杠杆。</p><p>关于保持新鲜事物敏感性的方法——</p><p>对于天生就有好奇心（比如我）的人来说，<strong>需要的是做好这些信息的分类和整理</strong>。因为这类人主动或下意识吸引来的信息已经很多了，不需要再刻意去培养，而是更多地学会整理，将之形成一个自己的资料库，说不定什么时候，就能有一个适合的idea出现。</p><p>而对于平时没有这种习惯，或对信息不那么敏感的人，作者提到的方式可以一试：</p><blockquote><p>“我自己有一个习惯，但凡我在朋友圈、微信群等地方看到有超过 3 个人都在提一个我此前从来没听过的概念，我就一定会专门抽出来至少 30～50 分钟的时间，去把这个我从来没听说过的东西彻头彻尾搞清楚。”</p></blockquote><h2 id="拥有自己对于用户的洞察"><a href="#拥有自己对于用户的洞察" class="headerlink" title="拥有自己对于用户的洞察"></a>拥有自己对于用户的洞察</h2><p>这个也是老生常谈了，十个做互联网的，有九个都会提到“用户”以及跟用户有关的“体验”“需求”。</p><p>不过真正做到从用户角度出发，不多。</p><p>每个人都是独立的个体，都会有自己的想法嘛，就算是做用户访问，得到的答案也有可能经过主观的理解而产生本质的变化。</p><p>我依旧推崇使用<font color="#FF7F00">“通感”</font>的方法。</p><p>“通感”其实是个修辞手法啊，百度正解是“就是在描述客观事物时，用形象的语言使感觉转移，将人的听觉、视觉、嗅觉、味觉、触觉等不同感觉互相沟通、交错，彼此挪移转换，将本来表示甲感觉的词语移用来表示乙感觉”。</p><p>在我这里，可以简单来说是，五感替换。</p><p><strong>也就是把自己变成典型的用户，置身于真实使用场景中。说真正的用户会说的话，用他的生活方式去生活，用他的角度去看待问题，在他习惯的环境里做事。体验真正的用户实际的一天。</strong></p><p>说到这里我觉得这个过程很像演戏，或给一部小说人物立传，设定好这个人有什么样的性格，在哪儿生活，有什么亲人，以及哪些社会关系，他过去是做什么的，发生过什么。那他现在所有的言论、行为、思考，都是由之前设定好的性格所决定，他会说这样的话，就绝不会说那样的话，不然就是崩人设。</p><p>有个词叫，<strong>人物画像</strong>。人物画像是给已知的用户群体，通过数据分析给他们打上标识.这就是设定好人设，我们要做尽可能多的人设，放在自己的用户洞察库里，有需要的时候，拿出来自己精分一下，创造条件，让自己生活在那样的环境，体会一下用户是怎么想的。</p><p>话题扯回来，也就是说，自己想的不一定就是真实用户所想的，只有自己成为用户的时候，才能找到真正的问题。</p><p>作为产品或运营，这点其实特别有趣啊，想一想，因为不可能只面对同一种用户，得模拟很多很多用户以及场景，就时不时要精分，变化角色，必要的时候演上一段，无意中还体验了另一种人生。</p><p>想想就很刺激。</p><h2 id="学会具有打动力和说服力的表述"><a href="#学会具有打动力和说服力的表述" class="headerlink" title="学会具有打动力和说服力的表述"></a>学会具有打动力和说服力的表述</h2><p>我觉得是最最最最最普通的职场技能书里都会提到的一点。</p><p>这个能力，不仅限于运营，而是任何职业、任何场景都需要的。</p><p>这个其实我不想多说，因为日常沟通技能书里都能学到。</p><p>就简单说三个练习，提高这种能力。</p><ul><li>练习1：将自己看过的新闻、故事，有声有色的讲给朋友听</li><li>练习2：先理清自己想说的东西的逻辑，要有理有据，然后借鉴国外书写的方式：将结论重点放前面来说，别铺！垫！太！多！</li><li>练习3：吸引人，参考自媒体标题党培养</li></ul><hr><h1 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h1><p>3个意识，就是</p><ul><li>目标导向，做事得有个目标</li><li>投入产出比，做最有“性价比”的事儿</li><li>拥有先把事情做到极致的信仰</li></ul><p>4个思维，就是</p><ul><li>生态化，要有老炮攒攒局的基本素养</li><li>流程化，做事儿得有步骤和逻辑</li><li>杠杆点，找到最重要的那件事，破局</li><li>精细化，强大执行需要一系列可操作性强的计划和指南</li></ul><p>3个方法论，就是</p><ul><li>保持好奇心，对新鲜事物永远敏锐</li><li>用户洞察，角色精分了解一下</li><li>学会有效的表达，沟通欠缺技巧的，多看看书</li></ul><p>都看到这里了，说明你真的是个热爱学习长得又好看的人！别问我为什么，相由心生，谢谢你看到这里。</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://dannii.cc/2018/08/05/OM-methodology/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>无语的简评——《破碎的美国：特朗普传》</title>
      <link>http://dannii.cc/2018/08/05/Trump/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2018/08/05/Trump/</guid>
      <pubDate>Sun, 05 Aug 2018 03:05:32 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;p&gt;前几天在“好好学习”平台上测评的一个听书：《破碎的美国：特朗普传》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这不是一个严肃的书评，顶多算是短评。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这册子（我都不想说这是本书）就是特朗普参选时候的一个历程记录。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;评论一个人绝不是单方面宣传的一本书来看的，本书立场就是为特朗普
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>前几天在“好好学习”平台上测评的一个听书：《破碎的美国：特朗普传》</p><p>这不是一个严肃的书评，顶多算是短评。</p><p>这册子（我都不想说这是本书）就是特朗普参选时候的一个历程记录。</p><p>评论一个人绝不是单方面宣传的一本书来看的，本书立场就是为特朗普的政治参选生涯做宣传，将他的竞选理由包装成百姓更愿意接受的方式，来获取选票，某些言论解释包装多余真实。</p><p>特朗普是个极其矛盾的人，他能造就今天的商业帝国，一定是有其在商业领域的天赋和奇才。他熟知一切与媒体、人性打交道的技巧，知道如何快速有力地说服对手。商人重利，会用一针见血的话去切中对方的利益点，他的做法安内攘外，严格移民制度，收回制造业机会提供岗位，无疑是现阶段美国最需要的一记强心剂。</p><p>只能说，是今天的美国选择了他，只因为在这个时候，他刚好符合，换了其他同样条件的人，谁都可以。</p><p>但他的教育竞争、强国政策、收回企业在外扩张的制造业，作为一个需要对国家长远发展负责的人，长期影响不好说。特朗普，乱世可有作为的霸主，但不一定是能延续和平时期的君王。</p><p>这本听书，一星最多了，占用了我15分钟时间。</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://dannii.cc/2018/08/05/Trump/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>一本被书名耽误的问题解决宝典——《麦肯锡笔记思考法》</title>
      <link>http://dannii.cc/2018/08/04/McKinsey-The-method-of-thinking/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2018/08/04/McKinsey-The-method-of-thinking/</guid>
      <pubDate>Sat, 04 Aug 2018 04:00:21 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;p&gt;去年40岁互联网主管欧某跳楼自杀的新闻，在网上掀起滔天大浪，人人都在讨论“三四十岁自杀率”以及“职业迷茫”。很多人都说是因为遇上了职业危机、没有提前规划人生、跟不上社会的发展，但这个新闻的主人翁毕业于名牌高校，有MBA硕士学位，生前是某互联网公司技术高管，看着欧某可以算是高
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>去年40岁互联网主管欧某跳楼自杀的新闻，在网上掀起滔天大浪，人人都在讨论“三四十岁自杀率”以及“职业迷茫”。很多人都说是因为遇上了职业危机、没有提前规划人生、跟不上社会的发展，但这个新闻的主人翁毕业于名牌高校，有MBA硕士学位，生前是某互联网公司技术高管，看着欧某可以算是高材生的人生履历，我不禁在思考，问题到底出在哪里？我们工作是为了什么？</p><p>这个问题再深入一些说是：</p><blockquote><p>工作的本身，要求我们做些什么？我们要怎么做，才能让自己紧跟时代，不被时代淘汰？</p></blockquote><p>记得李笑来曾提出过一个概念，</p><blockquote><p>所有问题就像一把锁，解决这个问题的钥匙一定不在锁上，要在其他地方寻找解决方法。</p></blockquote><p>也许困扰我们的并不应该一开始就寻求最终的那个对策，就像《一念之转》里古希腊哲学家爱比克泰德说：</p><blockquote><p>“真正困扰我们的，并非是发生在我们身上的事情，而是我们对那件事的想法。”</p></blockquote><p>怎么去思考这件事，得出什么样的对策，取决于我们的想法、思维方式。</p><p>培养、拥有一个正确、完善的思考方法或一整套思维体系，很难，难的不是培养，而是时间。需要人们花长时间去学习、去练习、习惯一套新的解决问题的专业“思考方法”。</p><p>回到最刚开始那个问题，</p><blockquote><p>我们工作是为了什么？</p></blockquote><p>《麦肯锡笔记思考法》告诉我们，任何工作，都是为了“解决问题”。刚好，《麦肯锡笔记思考法》就是解决“如何拥有一个正确、完善的思考方法”的那把钥匙。从全球最知名的管理咨询公司麦肯锡出来的大岛祥誉，写下了这本《麦肯锡笔记思考法》，可不是教读者怎么记笔记这么简单。用他在书中前言里的话来说，麦肯锡流笔记术“是为了解决问题，将笔记作为思考的工具和解决问题的工具”。</p><p>《麦肯锡笔记思考法》全书分为四章，给我印象最深的有以下三点：一是，告诉读者真正的笔记应该怎么用——不是为了记录过去，二是创造更好的未来；二是，如何用笔记去解决问题——解决问题的4个步骤；三是，笔记整理和成果表达的工具箱——除了在笔记上，随时随地可以用到的工具。</p><p><img src="mindmap.png" alt="全书思维导图"></p><h1 id="笔记不是为了记录过去，而是为了创建更好的未来"><a href="#笔记不是为了记录过去，而是为了创建更好的未来" class="headerlink" title="笔记不是为了记录过去，而是为了创建更好的未来"></a>笔记不是为了记录过去，而是为了创建更好的未来</h1><p>这是书中某一章的小标题，看到这个标题我很兴奋，感觉这个已经体现了《麦肯锡笔记思考法》的与众不同之处。</p><p>很多人都有使用笔记的习惯，但很多人只是单纯地使用笔记而已，使用笔记本成了目的，却没有将笔记和解决问题、整理思路、寻找新发现等行为结合起来。</p><blockquote><p>真正的笔记应该怎么用？</p></blockquote><p>笔记不只是记录过去，而是要写出接下来应该做什么，边动手记录边思考。启发读者发挥自己的主观能动性，去在笔记上整理自己的思路，找到“接下来应该这么做”的解决办法。不只是为了记录过去，可以用它来创造未来，这就是真正的笔记用法。</p><p>这里有个问题，</p><blockquote><p>为什么大岛祥誉会把笔记作为麦肯锡流的思考术呢？</p></blockquote><p>实在不想把“好记性不如烂笔头”提出来说，因为麦肯锡笔记思考术不是代替记性的工具，换句话说，你可以把“笔记”这两个词含义扩大化，不再仅限于我们上学时候用来记老师板书的那个笔记，或者记日常备忘的笔记。它是一个为解决问题而生的工具的代名词。</p><p>大岛祥誉说，笔记是我们的“第二大脑”，之所以使用笔记，只是因为这是我们常使用的方式，以至于理所当然，没有意识到，写笔记这个行为，其实是为了通过书写来加深思考，整理思考期间，想法更容易固定在记忆中。</p><p>试想一下，自己或者周围，存在想要解决或实现的事情，把这个当做“问题”，当你想要解决这些问题的时候，难道只在脑中思考“应该这样做”，并且思考很模糊的时候就贸然采取行动吗？不，现在有个更正确的方法，准备一个笔记，或新建一个电子笔记，把想法写在上面，利用麦肯锡流的笔记思考法，会帮你找到“解决问题”的途径，然后顺利开始行动取得成效，或者实现你的梦想。</p><h1 id="解决问题的正确流程"><a href="#解决问题的正确流程" class="headerlink" title="解决问题的正确流程"></a>解决问题的正确流程</h1><p>解决一个问题正确的流程应该是什么？</p><p>《麦肯锡笔记思考法》中给出一个答案，分四步：</p><blockquote><p>第一步，找出真正的问题，是那种本质上的问题；<br>第二步，建立假设，提出针对问题暂定的解决方法；<br>第三步，验证假设；<br>第四步，总结，并以此制定行动方案。</p></blockquote><p>这是我见过的最简洁明了的解决问题流程。也许有些人会在头脑中对解决问题有个大致的方法，但大多数未经过长时间专业的培训，很难第一时间准确在头脑中整理出所有状况并且找到解决方法。所以一边在笔记上做记录，一边整理思考，就是《麦肯锡笔记思考法》的重点。</p><p>在工作和生活中，会发现，面对发生的问题，我们第一反应是根据显而易见的信息去找出原因，然后对此给出解决方案。但可能会出现，无论解决多少次，这个问题都会反复发生，周而复始。那是因为不是解决办法有错，而是从一开始就找错了方向，列出了一个自以为正确的原因（表面问题），针对这个原因做出了自以为正确的解决方案，最后肯定会在原地打转，周而复始的失败。</p><p>对于工作中出现的这种情况，是因为在处理问题的时候，没有做对第一步——找到本质问题，以及第二步——建立正确的假设。</p><p>正确的方法应该是，基于一个问题开始，我们要从“什么原因引起的呢”开始思考，建立一系列可能的假设，对这些原因进行分析，给自己寻找相关信息一个确定的范围，帮助我们找到根本原因，然后建立假设，为后面的验证做准备。</p><p>比方说，你有一个问题，就是想要减肥，决定“每天跑步1小时”，却坚持不下去，这时候我们要记录下所有的可能原因，也许是跑步的路线有问题，跑步的方法有问题，跑步的时间有问题等等，然后针对记录下来的这么多选项，一一做排除，筛选出可能性最高的一个。</p><p>大岛祥誉在这里介绍了一个<strong>“空雨伞”</strong>的方法，就是对每一个选项根据“事实、解释、行动”分类整理，如果对路线自己很满意，跑步的方法也没有对身体造成影响，那最有可能的就是时间存在问题，那我们也就能分析出“跑步的时间有问题”就是导致你坚持不下去的根本原因。</p><p>那接下来，我们解决问题的目标就是”更改跑步的时间“，再接下来，继续问”什么时间跑步比较好呢“”跑多长时间比较好呢“等等进行验证，建立起这些符合问题本质的问题，才能引导我们走往正确的结果。</p><h1 id="任何人都可用的思维工具箱"><a href="#任何人都可用的思维工具箱" class="headerlink" title="任何人都可用的思维工具箱"></a>任何人都可用的思维工具箱</h1><p>大岛祥誉在《麦肯锡笔记思考法》里介绍了4种笔记，即麦肯锡原创笔迹、方格笔记、大前研一的特制方格笔记、横线笔记。在解决问题流程里分别用上了其中某种笔记，不过在我看来，领悟和学会书中提到的解决问题四步法是最重要的，至于使用何种笔记本，都是其次。养成解决问题的正确思维路径，任何东西，不限于笔记、日记、涂鸦、脑图，都可以变成解决问题的工具。切记，这些都是工具而已，真正重要的是哪个正确的思维方式和路径。</p><p>书中任何的方法和技巧都可以看做抛砖引玉，真正的意思并不是教一个固定的制式，我们更需要去发挥主观能动性，去思考如何利用所学的这些制式，创造适合自己的思考方式。</p><p>笔记不再是单纯的记录工具，我们可以抓住一切机会提高自己，大岛祥誉还介绍了很多实用的方法和工具，比如“加重号形式”和“金字塔表格”可以用在工作PPT里，提高概括能力，更精准地表达关键信息，比如矩阵模型，除了用在信息收集中，在时间管理上同样适用，比如换工作时使用的3C框架笔记术，帮助自己准确把握公司需求和市场变化，思考自己应采取的行动，做出可观而且合理的选择。</p><p>除此之外，自省笔记和整顿内心的笔记，更多的是为自己内心服务的思绪整理，了解自己的状态，整理糟糕的心态，做出正确的选择。</p><h1 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h1><p>读完《麦肯锡笔记思考法》，你会发现笔记方法可能不足以立马改变你的人生，但只要真切领悟和学习到书中传递的思考方式，多去琢磨和实践，为自己的日常生活和工作中插上名为“独立思考”的导航旗帜，你不会担忧所谓的“职场危机”，或者未来任何未知的变化，因为你知道如何在问题发生时，淡定地思考自己应采取的行动，做出合理且正确的选择。终有一天，你会发现，已成为理想中最好的自己。</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://dannii.cc/2018/08/04/McKinsey-The-method-of-thinking/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心流》笔记——在工作中的运用</title>
      <link>http://dannii.cc/2018/08/03/flow-notes/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2018/08/03/flow-notes/</guid>
      <pubDate>Thu, 02 Aug 2018 16:29:52 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;p&gt;Photo By DOT的甜甜圈&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://book.douban.com/subject/27186106/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;《心流：最优体验心理学》&lt;/a&gt; 
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>Photo By DOT的甜甜圈</p><blockquote><p><a href="https://book.douban.com/subject/27186106/" target="_blank" rel="noopener">《心流：最优体验心理学》</a> </p></blockquote><hr><h1 id="全书核心内容："><a href="#全书核心内容：" class="headerlink" title="全书核心内容："></a>全书核心内容：</h1><p>“心流”是指人们在做某些事情时，那种全神贯注、投入忘我的状态。在这种状态下，人们甚至杆感觉不到时间的存在，当完成这件事之后，会从内心涌现出一种充满能量并且非常满足的感受。</p><p>当人们在做自己非常喜欢、有挑战并且擅长的事情的时候，就很容易体验到心流，比如爬山、游泳、打球、玩游戏、阅读、演奏乐器还有在做感兴趣的工作时。</p><p>心理学理论之父米哈里·契克森米哈赖对这种现象十分感兴趣，于是开创性地提出了“心流”的概念，写出了这本书。</p><p>书里讲述了如何在日常生活、休闲娱乐、工作、人际关系等方面进入心流状态，总的来说产生心流的三大要素就是：</p><ol><li>清晰的目标</li><li>及时反馈</li><li>能力与挑战相匹配</li></ol><hr><h1 id="我的理解："><a href="#我的理解：" class="headerlink" title="我的理解："></a>我的理解：</h1><p>心流是我高中以前经常有、工作之后偶尔有的状态。</p><p>最典型的就是儿时捧着书，一看就不闻身边事，母上曾经形容“完全沉浸到另一个世界去了，怎么叫都不醒”。那是进入“痴迷”的心理和情绪中，表现出来最常见的情况。</p><p>至于工作后心流状态少了，大多是因为心念里东西太多了，太杂了。</p><p>沉浸到心流的一大前提是<strong>“挑好一个明确并有挑战的目标”</strong>，比如以前看书的时候，就只会想“这本书好像很好看，我要看完这本书”，不会有其他念头去打扰。</p><p>第二步是<strong>“用五感体验这件事”</strong>，用五感是个什么概念？就是听的、看的、想的、触碰的、闻到的都是跟“这件事”相关。我看书的时候，进入心流就会不自觉进入到书中的世界，变成了书中的路人，看那剧情发展，或直接进入到主角的角色。“整个人变成它”就是第二步。</p><p>还有最后一步，和第二步有点矛盾，是要你在忘我的同时保持自己的思考，都说“旁观者清”，就是需要<strong>同时做一个旁观者</strong>，对自己正在体验的事情进行自我分析和反馈。还是拿读书做比喻，我在看，同时我也在感悟，这书里这个剧情让我联想到自己身上某件事了，才会感同身受，好喜欢这本书，要继续看下去。</p><p>放到除读书以外的事情上举例，比如工作。</p><h2 id="第一步就是明确一个很清晰且乐于挑战的目标。"><a href="#第一步就是明确一个很清晰且乐于挑战的目标。" class="headerlink" title="第一步就是明确一个很清晰且乐于挑战的目标。"></a>第一步就是明确一个很清晰且乐于挑战的目标。</h2><p>通常，并不是所有的工作都是自己感兴趣的，对于这个我的经验是，为它加一个“BUFF”——赋予它一个对你自己很特殊的意义，让它变得对自己有趣且富有挑战。</p><p><strong>这也是一个将“公司给我的事情”变成“我的事情”的方法。</strong></p><p>比如你的任务是要在限定的时间推出一个面向用户的活动，目的是宣传你们的产品。其中你需要在自媒体上写文案做宣传，正好你喜欢写作，最近想写小说，那这个工作，就可以给它加一层“好感滤镜”的BUFF——写这次文案也可以当做练笔啊，练习如何写出一下子吸引读者的东西，作为今后自己小说的弹药库和经验。诸如此类，改变你对工作的看法，尽量将它与你的个人目标联系起来，这样首先会将工作变成自己进入心流的一个动力之一。</p><p>接着将所有前置工作比如投入产出比，每一步计划，后评估，各种可能的困难都想好了，再进入下一步实施过程，确定后，就不要再想其他干扰项，直到你从这个目标中脱离出来。当然，在现实工作中不可能有个完全真空无人打扰的理想环境，所以这个“沉浸在这个目标中”也不是说埋头苦干不问世事，而是在内心层面要有种坚定的信念——直到完成它。</p><h2 id="第二步，就是将自己的环境刻意布置充满跟这项目标有关的事物。"><a href="#第二步，就是将自己的环境刻意布置充满跟这项目标有关的事物。" class="headerlink" title="第二步，就是将自己的环境刻意布置充满跟这项目标有关的事物。"></a>第二步，就是将自己的环境刻意布置充满跟这项目标有关的事物。</h2><p>比如最近要完成一个有关用户体验的功能优化，那就在工位上刻意放几本用户体验、用户心理的书籍，主动报名参加用户调研的会议，饭间讨论话题往用户上扯，关注几个这方面行业顶尖的公众号微博知乎大v等等，让自己有意识无意识都在这样的环境中。你的潜意识会帮助自己形成一个产生心流需要的内在条件。</p><h2 id="第三步，就是在营造的环境中沉浸，抽出一丝心神反观自己。"><a href="#第三步，就是在营造的环境中沉浸，抽出一丝心神反观自己。" class="headerlink" title="第三步，就是在营造的环境中沉浸，抽出一丝心神反观自己。"></a>第三步，就是在营造的环境中沉浸，抽出一丝心神反观自己。</h2><p>需要偶尔定时抽出心神，看看自己现在的进度，离目标多远，是否要加快或减缓速度，在充沛的信息中，得到了什么感悟和经验等等，随时对自己当前的行动做反馈，让自己在行动-反馈-收货中进行良好的激励循环，进一步更好地促进自己继续进入心流。</p><hr><h1 id="知识充电："><a href="#知识充电：" class="headerlink" title="知识充电："></a>知识充电：</h1><p>另外增加一个信息就是，马丁•塞利格曼（《活出更乐观的自己》，《真实的幸福》的作者）的<a href="http://www.ted.com/talks/lang/en/martin_seligman_on_the_state_of_psychology.html" target="_blank" rel="noopener">这个TED视频</a>。</p><p>心流在马丁•塞利格曼看来，属于人生的第二种幸福。他提到应该把“幸福”的体验分为三种，第一种叫“快乐的人生”，第二种叫“积极参与的人生”，第三种叫“有意义的人生”。</p><ul><li><p>第一种就是传统意义的快乐情绪，比如吃到什么好吃的啦，收到心仪的礼物，涨工资了，收到表扬了等等，但这些快乐转瞬即逝，不能持久，在积极心理学家的眼里，他们认为是属于一种最低层次的幸福感，而且经过多年的科学统计，他们发现无论你用何种方法提升这种积极情绪，你的幸福感也只能提高15%到20%。</p></li><li><p>第二种就是心流，Flow的状态和第一种状态是不一样的，第一种状态是你能感觉到自己很快乐，而flow的状态是你全心投入到了一件事情中，你的精力高度集中，时间静止了，而这种状态在心理学家眼中也是一种幸福的生活，而且这种幸福感是更深一个层次的。</p></li><li><p>第三种是要在比自我更大的事业中找到归属感，这种在帮助他人的时候比较容易体验到，比如做了好事突然觉得内心升起的自豪、去孤儿院陪伴孩子、去养老院照顾老人等等，这种快乐能保持长久不退，似乎比心流又更高了一个层次。</p></li></ul>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://dannii.cc/2018/08/03/flow-notes/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>“更无用”的写作课11-塑造难忘的人物</title>
      <link>http://dannii.cc/2018/08/01/creating-unforgettable-characters/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2018/08/01/creating-unforgettable-characters/</guid>
      <pubDate>Tue, 31 Jul 2018 16:29:47 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《“更无用”的写作课》笔记合集：&lt;a href=&quot;http://dannii.cc/tags/wuyong-writing-note/&quot;&gt;点这里（更新中）&lt;/a&gt;&lt;br&gt;《“更无用”的写作课》作业合集：&lt;a href=&quot;http://dannii.
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>《“更无用”的写作课》笔记合集：<a href="http://dannii.cc/tags/wuyong-writing-note/">点这里（更新中）</a><br>《“更无用”的写作课》作业合集：<a href="http://dannii.cc/tags/wuyong-writing-work/">点这里（更新中）</a></p></blockquote><h1 id="第十一课笔记-塑造让人难忘的角色：把角色当成恋人-、对手和孩子"><a href="#第十一课笔记-塑造让人难忘的角色：把角色当成恋人-、对手和孩子" class="headerlink" title="第十一课笔记 塑造让人难忘的角色：把角色当成恋人 、对手和孩子"></a><center>第十一课笔记 <br>塑造让人难忘的角色：把角色当成恋人 、对手和孩子<br></center></h1><p><img src="难忘的人物.PNG" alt="第十一课脑图"></p><p>只总结脑图就是个搬运工，以下是我结合本课的重点，以及课外学习加料得出的笔记，跟大家一起分享、学习。</p><p>这一课，我总结下来一个核心观点就是：</p><p><code>小说与故事不同，人物是小说中最重要的存在，整部小说都围绕着人物的发展、成长，来与读者的感觉贴合在一起，从人物的身上感觉到真实、喜怒哀乐，通过人物来体会另一种人生</code></p><p>那么通过什么方式来塑造令人难忘的角色呢？</p><p>大致以下几个方面：</p><h2 id="在写小说以前"><a href="#在写小说以前" class="headerlink" title="在写小说以前"></a>在写小说以前</h2><p>在写小说前确定你的人物，包括主角和配角，要对他们如恋人般熟悉，知道他们的一切，包括你未写在小说里的部分。</p><p>这个可以用写人物小传的方式来做，在《小说的骨架》里有很详细的介绍，当有了一个故事主题、想法，人物不是很清晰的时候，可以通过对人物进行采访、自问自答等等方式，借由深挖人物，从而还能协助作者发现一些自己没有想到的情节、背景。</p><p>这个以后我会专门整理一个有关人物塑造的专题。</p><h2 id="明确每个角色的目的"><a href="#明确每个角色的目的" class="headerlink" title="明确每个角色的目的"></a>明确每个角色的目的</h2><p>记得在一本写作书里看到过这么一句话，意思是，每个出场的人物都不是毫无目的。</p><p>配角是为了烘托主角或推进剧情而存在，也许书中主角无意中路过的馄饨摊的老板，就是下一幕推进剧情发展的重要角色之一。有时候是为了再次阻碍主角达成目标，有时候是给主角推波助澜。</p><p>在《编剧有章法》里，作者豪格将人物分成了四个类型，分别是主人公、主要敌人、映像人物和浪漫人物，每种人物类型都有自己本身在小说里的性格和目的。</p><h2 id="角色和行动元"><a href="#角色和行动元" class="headerlink" title="角色和行动元"></a>角色和行动元</h2><p>说到人物的目的，就得提到人物的角色和行动元，在本节《“最无用”的写作课》里小麦老师解释，角色相当于人物的性格，行动元就是人物的欲望。</p><p>还是用《编剧有章法》里举例子，人物塑造的其中两个元素是：动机和冲突。又分为：内在动机和外在动机、内在冲突和外在冲突。</p><p>每个角色都有他自己的性格和为什么这么行动的原因，在《编剧有章法》里，因为是讲编剧的书，所以对于人物刻画更为详细，教了一种制作人物动机冲突图表的方式，帮助我们来塑造人物原型。</p><h2 id="人物成长弧"><a href="#人物成长弧" class="headerlink" title="人物成长弧"></a>人物成长弧</h2><p>小麦老师在本课中提到福斯特的“圆型人物”和“扁型人物”，“扁型人物”是那种可能从头至尾性格、立场或心理都不会发生变化的人物，他们非善既恶；但“圆型人物”不一样，他们是富有变化的一类人物，重点内心发展是会随着故事不断产生变化，不能单纯地被定义是好人还是坏人，往往最多反转的就是这类人。</p><p>我们在创作小说中，要恰当地为人物决定他的类型，比如主人公更多地是成为“圆型人物”，部分重要的配角也应该是“圆型人物”。</p><p>说到这里，就不得不提到“人物成长弧线”这个东西，这是《这样写出好故事》的作者贝尔和日本推理大师大泽在昌都提到过的塑造“圆型人物”的方法。</p><p>人物一定都不是突然间就变了，一个人本来是以杀人为乐，却突然因为一件什么事儿就一心向佛，这样太假了。每个人物都有自己的核心理念，想要转变最核心的理念，只会是由你设置的情节，一层层从外面瓦解，最后到达最深处，这样才自然，而且合理。</p><p>如下图，就一目了然。</p><p><img src="角色转变.jpg" alt="角色转变"></p><p>关于记录角色转变最简单的办法，就是做一张表，涵盖故事中主要的情节，在每个关键时刻，描述下角色的内心世界。</p><h2 id="写小说过程中"><a href="#写小说过程中" class="headerlink" title="写小说过程中"></a>写小说过程中</h2><p>人物原型设定之后，要让读者相信人物就是应该这么做，就是如此真实，要让读者跟着人物一起嬉笑怒骂，那就应该不浮于表面的苍白描述，要在细节处，比如相貌、情绪、心理、肢体等等能够体现人物当下状态的时刻，不惜笔墨去详细刻画。</p><p>我觉得这无关文笔，只要将自己当做这个角色，那这个角色当下是以什么情绪在说话、以什么姿态在行走、以什么心理在思考，统统用这个人物应该有的样子，真实坦白地描述出来。这个时候的细节描写不是啰嗦，而是展现自己对于生活细致入微的观察结果。</p><h2 id="对角色的残忍就是制造高潮的惊喜"><a href="#对角色的残忍就是制造高潮的惊喜" class="headerlink" title="对角色的残忍就是制造高潮的惊喜"></a>对角色的残忍就是制造高潮的惊喜</h2><p>我记得在《这样写出好故事》里，一起强调作者应该适当地对主角苛刻一些，让他遭受磨难，很少有人喜欢看主角一直生活得一帆风顺，这样太平淡，纵使一开始顺利，也一定是暴风雨前的宁静。</p><p>这就需要把角色当做对手，将他们置之绝境，看他们在那种困境中如何发展，如何抉择。其实这也是作者自己对自己的挑战，将角色置之死地，也就是相当于在当下将小说逼到悬崖边，一定要费劲心思去想接下来应该怎么办。</p><p>日本推理大师大泽在昌就形容这种方式是<strong>“倒行逆施”</strong>,给出一个不同于主人公所想的答案，或者将主人公放在一个不可能的到的地方，创造一个最困难的状况，也是创意惊喜和突破情节的好办法。</p><p>当然，在这种绝境中，逼着角色在极致情况下，露出他本身在平日里不可能暴露的性格也好、心理也好，只有在冲突和矛盾面前，才有精彩的东西出现，读者也更愿意看这种对抗、挣扎、不同于日常生活的情景，去体验自己无法体验到的东西。</p><h2 id="当人物“活起来”就放他自由"><a href="#当人物“活起来”就放他自由" class="headerlink" title="当人物“活起来”就放他自由"></a>当人物“活起来”就放他自由</h2><p>不止一次，我听其他写作者说，好多情节和故事都是笔下人物自己去选择和创造的。</p><p>在写小说以前，我们为人物设定了种种性格和设定，包括未来他要走的路等等，但在写作过程中，我们经常会发现，人物会自己开始慢慢开始“活”过来，说的话、做出的选择都开始符合他自己的性格，甚至，会开始影响到情节的走向。</p><p>我想，并不是人物“活过来”了，而是我们写到中间，对这个人物的了解越来越深，知道按这个人的性格来说，他就该这样说，就该这样做，就该走这条路而不是那条路。</p><p>这时候，也许会跟自己的最初设想不同，但也请放开手，放他自由，在你的故事范围内，让他自由生长。</p><p>最后，以上是我的笔记，最开始的脑图只是一个勾起课程回忆的工具，不能妄想靠脑图就能get到知识。</p><p>over。</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://dannii.cc/2018/08/01/creating-unforgettable-characters/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>「月总结」2018-07</title>
      <link>http://dannii.cc/2018/07/30/review-2018-07/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2018/07/30/review-2018-07/</guid>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 15:30:41 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;h1 id=&quot;一、工作&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#一、工作&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;  一、工作 &quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;center&gt;  一、工作 &lt;/center&gt;&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;从6月下旬开始，“比较有空”的状态就消失啦，随之而来就是一阵接一阵的忙碌，其实
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="一、工作"><a href="#一、工作" class="headerlink" title="  一、工作 "></a><center>  一、工作 </center></h1><p>从6月下旬开始，“比较有空”的状态就消失啦，随之而来就是一阵接一阵的忙碌，其实在月初做滴答清单日程（对，从5月份开始，就改用直接在滴答上规划已知的日程，但有个不足之处是无法做归档），就发现7月份遇上发版和测试，会占蛮多时间。三个项目花三周时间去规划，其实实际上写文档和调研用的时间不长，基本都花在零零散散的沟通和需求确认上了。</p><p>这个月到了下旬，明显发现有个缺陷，就是三个需求看起来不多，但算上中途加入的临时需求和其他事项，已经满满超出负荷，有几天加班较晚，那一周回家都感到身体那种<strong>”心力交瘁“</strong>的感觉。</p><p>其实现在想来，这种超负荷的计划，其实可以避免。唯一的变数就是对于项目的预估用时，无法预估在其中由于项目难度的错判，导致的时间超纲，千万不要怕麻烦别人，一定要在前期将各方涉及到的关系人统统确认，再开始进行。</p><p>比如这个月有个项目，从6月底有想法，到7月初开始做，用差不多两周的时间多方确认技术方案，第一次由于沟通出问题，信息方给的资料信息不全，到发现时，一方开发已经基本结束，另一边才发现还需要其他部门的支持，导致再次拉一堆人紧急确认，虽然最终还是搞定，过程中那种“终于完成了……啊？什么？！这样不对，实现不了？……”的反转，真的是很让人心累。</p><p>还有就是，总觉得麻烦了自己的项目成员，但从来没有进行过类似的请客之类的，心里感激但总是害羞，作为女生，去请一大群人吃饭，不知道该以什么名义。看到其他同事以这样的方式维系关系，自己却有些无所适从。</p><p><img src="无奈.jpg" alt=""></p><hr><h1 id="二、阅读-amp-写作"><a href="#二、阅读-amp-写作" class="headerlink" title="二、阅读&amp;写作"></a><center>二、阅读&amp;写作</center></h1><h2 id="课程测评：好好学习平台"><a href="#课程测评：好好学习平台" class="headerlink" title="课程测评：好好学习平台"></a>课程测评：好好学习平台</h2><ul><li>《从0到1打造超级社群》</li><li>《教你三步做好职业生涯规划》</li><li>《跟资治通鉴学管理》</li><li>《人人可用的个人品牌打造法则》</li><li>《如何快速拥有一个优质人脉圈》</li><li>《如何快速简历属于你的知识库》</li></ul><h2 id="书籍阅读："><a href="#书籍阅读：" class="headerlink" title="书籍阅读："></a>书籍阅读：</h2><p><strong>已完成：</strong></p><ul><li><a href="https://book.douban.com/subject/1035362/" target="_blank" rel="noopener">《神的孩子全跳舞》</a></li><li><a href="https://book.douban.com/subject/27154533/" target="_blank" rel="noopener">《终身成长》</a></li><li><a href="https://book.douban.com/subject/27219756/" target="_blank" rel="noopener">《小说创作的基本技巧》</a></li></ul><p><strong>进行中：</strong></p><ul><li><a href="https://book.douban.com/subject/27020287/" target="_blank" rel="noopener">《运营之光2.0》</a></li><li><a href="https://book.douban.com/subject/26747250/" target="_blank" rel="noopener">《开发故事创意》</a></li><li><a href="https://book.douban.com/subject/6082808/" target="_blank" rel="noopener">《百年孤独》</a></li></ul><p><strong>写作主题阅读进度：</strong>2/6</p><p><strong>职场技能拓展主题阅读进度：</strong>2/4</p><h2 id="本月写作记录："><a href="#本月写作记录：" class="headerlink" title="本月写作记录："></a>本月写作记录：</h2><ul><li><a href="http://dannii.cc/2018/07/28/mindset/">你可以自由地选择要怎样的未来</a>——《终身成长》书评</li><li><a href="http://dannii.cc/2018/07/29/postman/">邮差</a>——2018-7-26开启日更第一篇，随心流撸出来的一个小故事</li></ul><p>从7月开始，在简书上开始《“更无用”的写作课》，目前已经更新到第9课。</p><p>有点惭愧的是，才写了前两课的作业。</p><p>不过在月底，好歹还是完成了2篇文。</p><p>从6月份开始，写作的主题阅读还在进行中，目前已完成2本书，准做做的《dannii小说创作指南手册》笔记正在脑图制作中。</p><p>实践《开发故事创意》的<strong>“CLOSAT”</strong>即兴创作游戏，将平日的所见所闻和灵感按“CLOSAT”,即:</p><ul><li>人物</li><li>地点</li><li>物件</li><li>情景</li><li>行为</li><li>主题</li></ul><p>分类记录，另外还包括真实新闻、身边的人事的故事、梦境，作为创作的灵感素材库。</p><p>其实自己平日里的想法、感悟，包括我现在做的这些博客里的总结、文章，也都是我的素材库。</p><h2 id="总结-amp-调整策略-amp-值得肯定"><a href="#总结-amp-调整策略-amp-值得肯定" class="headerlink" title="总结&amp;调整策略&amp;值得肯定"></a>总结&amp;调整策略&amp;值得肯定</h2><h3 id="总结上个月的问题和实践结果："><a href="#总结上个月的问题和实践结果：" class="headerlink" title="总结上个月的问题和实践结果："></a>总结上个月的问题和实践结果：</h3><blockquote><p><code>像《终身成长》这种长篇幅的电子书，理论类的，一上来就精读容易厌倦，但略读基于手机操作的问题，很不方便</code></p></blockquote><p>这个月实践起来发现，用书签的方式可以，但最终我写书评的时候，大纲和框架，基本还是受了李源的读书笔记方法启发，就是将让我有感而发的点记录下来，在阅读的时候，有意识将笔记摘抄按照一定主题来做归类。</p><p>这个月新想到的进阶版改进方案是：</p><p><strong>在阅读时，利用中午或其他整理笔记的时间，顺手按照自己的阅读进度做脑图，提前整理好书评或笔记的框架。</strong></p><blockquote><p><code>回家之后容易懈怠，基本到家都是9点左右，比较疲惫，靠着意志力重新坐到桌前的，但很容易被其他事情分散和耽搁</code></p></blockquote><p>上个月定的计划是9点到家，10分钟拉伸运动，中旬优化成做瑜伽，跟着keep出出汗。另外把电脑调高，写作时基本用外界大的显示屏，与眼睛保持水平距离。不开网页，不看视频，不在家吃晚饭。的确坐到电脑面前的时候，能静下心写点东西或看书。</p><blockquote><p><code>回家之后的时间没有利用。在公司想的很好，回来看书，写东西，但打开电脑就被手机小说、电视剧拉住，自己不想写。或者说不知道要写什么，所以想拖延。</code></p></blockquote><p>这个我要<strong>重点</strong>记录一下实践成果：</p><ul><li>随时随地记录自己对某个话题的想法，然后用scrivener建立项目，可以将零碎的想法做成卡片。这次《终身成长》的书评，就是用这种方法完成的，亲测了一次使用scrivener的效果，兼职不能再好。先通过卡片整理成大纲，有个大致的结构，就可以开始分别单独完成某个模块，然后再组合进正文里。效率很高，可以用几天的碎片时间完成。</li><li>对于不知道写什么，这个月末开始的日更第一篇<a href="http://dannii.cc/2018/07/29/postman/">邮差</a>，就是这么写出来的。想到之前一直念念不忘的词语“邮差”，然后就开始写第一句话“有一个邮差，他好不容易当上邮差，却发现世界上已经不需要两条腿送信的邮差了”，接下来什么大纲都没有，跟着感觉走，后面的情节真的是跟着角色自己选择的，至于最后的母亲那个情节，本来也想的是另一种结局，但写到最后，发现之前的文字，都是为现在的结局而准备，就顺其自然，写出了这个小故事。</li><li>所以，不怕写不出来，就怕不下笔写出第一个字。</li></ul><h3 id="值得肯定"><a href="#值得肯定" class="headerlink" title="值得肯定"></a>值得肯定</h3><p>这个月没有因为看书少或者写作少而焦虑，因为自己及时自我调节，利用之前的策略<strong>“要养成规律的习惯，就不会觉得没有事情做了，主业忙的时候，就是当减少副业，但不能放掉副业；而主业闲的时候，就增加副业。这样就不会出现总是极端的情况”。</strong></p><h3 id="调整策略"><a href="#调整策略" class="headerlink" title="调整策略"></a>调整策略</h3><p><strong>这个月有的问题是：</strong></p><ul><li>同时阅读多本书，笔记整理起来会很散，太麻烦了，而且没有及时输出笔记，浪费了阅读成本</li></ul><p><strong>解决策略：</strong></p><p>切记不要有完美主义。</p><p>利用中午或其他整理笔记的时间，顺手按照自己的阅读进度做脑图，提前整理好书评或笔记的框架，功夫在平日。然后固定周五周六，整理本周读书的笔记，可以允许未完成的笔记发布到网上，因为发到网上，自己会督促自己不留未完成的作品给别人看，所以一定会找时间补充完全。</p><hr><h1 id="三、英文学习"><a href="#三、英文学习" class="headerlink" title="三、英文学习"></a><center>三、英文学习</center></h1><p>因为7月专攻写作课，英文ESLpod暂时暂停。</p><hr><h1 id="四、重新开启个人博客"><a href="#四、重新开启个人博客" class="headerlink" title="四、重新开启个人博客"></a><center>四、重新开启个人博客</center></h1><p>今天看完《西虹市首富》之后，走出电影院，冒出一个念头，跟电影无关，而是，想起十年前，高中的时候，好像有在一个网站上给十年后的自己写过一封信，但可惜了，那个网站我早就忘记密码，收信的密钥也早就不知道哪儿去了。十年前的我给自己的信到底是什么，可能再也不知道了。</p><p>突然有种心酸，好像自己的青春随着这封信，而消失了一样。</p><p>2016年域名购买后，就已经搭建起博客了，但由于后来疏于打理，这里曾经杂草丛生。幸好，这个月用了2个周末，重新开启又优化了一次，正式重新启用，<a href="http://dannii.cc">http://dannii.cc</a></p><p>所以，当那些给未来的自己写信的网站、APP，我都不用了，想来想去，还是发布到一个自己会长期使用的地方，才能确保十年后的自己能看到。</p><p>自留地，以前很流行的一个网络说法，记录自己生命的每一个时刻。</p><hr><h1 id="五、下月计划"><a href="#五、下月计划" class="headerlink" title="五、下月计划"></a><center>五、下月计划</center></h1><ul><li>日更计划，可能不一定每天按时发布，但会尽量每天写在本地，主题就不限了，可能是笔记、书评、随想、故事等等，希望以这种方式让自己“笔耕不辍”。</li><li>整理出有关创意制造主题的脑图（写作主题阅读）。</li><li>整理出有关运营、品牌主题的笔记和脑图（职场技能拓展主题阅读）。</li><li>实践阅读写作调整后的策略，解决笔记记录的问题，把看过的书高效利用起来。</li><li>根据下个月的工作计划，适当安排时间，将书架上的书，都统统做成笔记，然后留下部分书籍，其他纸质书全都捐掉或卖掉。</li><li>用2个月时间，逐步整理形成自己的知识信息数据库。</li><li>以上内容会有点多，可以允许后两个逐步完成。</li></ul><hr>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://dannii.cc/2018/07/30/review-2018-07/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>邮差</title>
      <link>http://dannii.cc/2018/07/29/postman/</link>
      <guid>http://dannii.cc/2018/07/29/postman/</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Jul 2018 10:03:17 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;p&gt;有一个邮差，他好不容易当上邮差，却发现世界上已经不需要两条腿送信的邮差了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;穿上黑绿色制服的时候，他开心地两只手都不知道该放哪里，只能紧紧地拽着那个皱巴巴的邮差包。那天阳光真的不错，阳光照在邮差的身上，映衬地他像是一枝墨绿的草，随风摇曳着身姿，在这不刮风下雨的
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>有一个邮差，他好不容易当上邮差，却发现世界上已经不需要两条腿送信的邮差了。</p><p>穿上黑绿色制服的时候，他开心地两只手都不知道该放哪里，只能紧紧地拽着那个皱巴巴的邮差包。那天阳光真的不错，阳光照在邮差的身上，映衬地他像是一枝墨绿的草，随风摇曳着身姿，在这不刮风下雨的日子里，尽情炫耀着生命，开心极了。</p><p>他记得父亲每次从邮局拿回那张薄薄的纸时的样子，每一次都像吃了蜜似的，会给小小的他一个吻，然后宝贝的捧着纸进屋。父亲从不给他看信的内容，只会在每个月的倒数第二个星期五，准时穿戴好衣服和帽子，出门前拿门口矮柜上的小木片轻轻拍打大衣上的灰尘，然后郑重其事地出门，然后拿回一封信。</p><p>邮差已经穿上制服好几个礼拜了。</p><p>在城市里，他看着人们拿着一个小方盒，有嘴角带笑的，有眉头紧皱的，但都是一个样——低着头，快步走过他的身边。</p><p>他站在车上，手拉着拉环，静静地看着与他格格不入的一切，忽然奇思妙想，如果人们手中的小方盒，变成他——一个活生生的邮差。有个男孩将嘴巴靠在邮差打开的邮差包上，轻轻地说：“我爱你。”收到这句话，邮差对男孩微微一笑，盖上邮差包，手在包上拍了拍，转身离去。他翻过山脉，迷失于无边的森林，趟过湍急的河水，遭受猛兽的袭击、绝望情绪和高烧的打击险些丧命，最后终于找到了那个收件人。一个穿着绿色格子连衣裙的女孩，他整整墨绿色的制服，谨慎地打开邮差包，靠近女孩的耳朵，轻轻地、带着那个男孩凑上来的爱意说，“我爱你。”</p><p>邮差在车上差点笑出了声，心虚地左右转头看看周围，慢慢地低下了头，嘴角还留着上扬的痕迹。</p><p>终于有一天，他有一封信要送。</p><p>那是送往大山的礼物。送件人很奇怪，没有要求送达时间，也许知道大山里太遥远，等两条腿的人送到，估计也得费些时日。</p><p>邮差才不管这些，捧着这第一封任务，他只是花了十分钟，穿好制服和打理好一切行李，在出门前，拿起矮柜上的小木片，轻轻拍了拍邮差包上并没有的灰尘，然后才心满意足地出了门。</p><p>在去大山的路上，邮差渡着船，听着两岸猿啼入睡，顶着突如其来的大雨，被山坡上滚下的石头砸的左躲右闪，雨过天晴时他想起在那个雨天，被领去看满身污泥的父亲。躺在地上的父亲穿着早上出门时的那件大衣，本来整整齐齐没有一点灰尘，当时却糊了一层层的泥沙，从来乐呵呵的笑脸，已经是青白颜色，跟泥泞的石板地一样，冷冰冰硬邦邦的。他当时什么都不知道，只在想，父亲手里还捏着信呢，今天还差他一个例行的吻呢。邮差从回忆中回过神，拍拍屁股，继续往前走。</p><p>大山太远了，邮差想，比想象中给女孩送信要远多了。</p><p>他继续走过渔村，见过站在村门口偷偷解船绳的小男孩，挺着胸口说想要去闯闯外面的世界；遇到傍晚时分大槐树下翘首盼望的女孩，挎着包袱，红着脸说等情郎；喝着山沟沟里的水；晒着大池塘上的月亮。</p><p>那个老婆婆，一张脸像是被揉碎的纸，眼睛已经被松弛的眼皮挤成一条缝，让人怀疑她能否看清面前的邮差。邮差扬着被晒红的脸，双手紧张地互相搓着，盯着老婆婆的脸，过了好几十秒，才反应过来，急忙打开邮差包，将那封信恭敬地递了过去。</p><p>老婆婆依旧拄着拐杖，佝偻着身子，坐在大山这个小小的破烂的村口土堆上，面对身前的邮差无动于衷。</p><p>邮差明白了，老婆婆应该是看不见。他嘴角蠕动了几下，话像被砸碎了一样吐出来：“那……那个，有封信……信，给你的。”声音小极了，邮差诧异，他怎么突然这样？</p><p>老婆婆还是没有动，彷佛像是一尊石化的、僵硬的雕像。</p><p>邮差没有办法，只好小声地道了一声抱歉，收回手，拆开了信封，想着，要不大声念给老婆婆听吧。</p><p>低头看到信内容的一瞬间，邮差整个人僵住了，像是个石板地一样，冷冰冰硬邦邦的。</p><p>他想起来了。</p><p>原来是这样。</p><p>他根本就不是邮差，他也没有记忆中的父亲，他也不曾看到父亲死在眼前。他就是那个会在每个月的倒数第二个星期五，准时穿戴好衣服和帽子，出门拿信和寄信的男人，他就是那个挺着胸口说想出去闯闯的男孩，也曾有个大槐树下等待他的女孩，那个夜晚他们一起走出了山村。几十年的闯荡，每年，都会收到母亲儿童手绘般全是图画的信。从最开始收信时的不耐烦，到后面每次的会心一笑。那天他去收信，信里画了一个房子，一个圆脑袋的小人，一个大大的箭头连着房子和小人，男人心酸又开心地懂了，他累了。</p><p>捏着那一封唯一没有同时寄出去的回信，男人死在了回家的路上，距离山村几十公里的地方。一个大雨的夜里，突如其来的泥石流，将他和信一起葬在了大山身体里，还有那一句没来得及呼喊出口的话。</p><p>邮差，哦不，穿着大衣的男人，定定地看着母亲，看着自己逐渐透明的双手，虚虚地握着那只拄着拐杖的手，俯身，轻轻靠在母亲的耳边，将那封回信念了出来：</p><p>“妈，我回来了，”</p><p>“还有，我爱你。”</p><hr><p>原来，有些东西，是需要你耐心地、坚定地等着，因为它很慢，来自世界另一个人身体里最深的地方，它要像小草生长一样，深埋很久才能长出一颗小芽，然后小心翼翼地确认再三，才能鼓起勇气迎接这个世界，它已经做好一切准备，遭受各种苦难、欺骗、背叛、践踏，但它依旧坚定地迈出第一步，然后一步一步向你走来。请耐心地等等它，它正披荆斩棘，正翻山越岭，只为多靠近你一些。</p><p>它是爱。</p><p>因为它想穿越时光，穿越空间，穿越一切，来到你的耳边，亲口对你说，</p><p>“我爱你。”</p><p>2018-7-26  2095  day1</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://dannii.cc/2018/07/29/postman/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
